\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{microtype}
%\usepackage{german}
\usepackage[german]{babel} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[xindy]{glossaries}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[babel,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{bibgerm}
\usepackage[style=authoryear,backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{multido}
\usepackage{xpatch}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{geometry}
\usepackage{titling}

\addtolength{\textwidth}{40px}
%\addtolength{\rmargin}{-10px}

\bibliography{quellen}

\setlength\bibitemsep{1.5\itemsep}

\makeatletter
\xpatchcmd{\algorithmic}{\itemsep\z@}{\itemsep=1ex plus2pt}{}{}
\makeatother

\newcommand{\comm}[1]{\textbf{((#1))}}
\newcommand{\extra}{\textbf{*}}
\newcommand{\gldef}[2]{\textbf{#1:} #2\\}

\newcommand{\idt}[1]{\multido{}{#1}{\hspace*{\algorithmicindent}}}
		
\algnewcommand{\Inputs}[1]{%
	\State \textbf{Inputs:} \linebreak \hspace*{\algorithmicindent}\parbox[t]{.8\linewidth}{\raggedright #1}
}
\algnewcommand{\Outputs}[1]{%
	\State \textbf{Outputs:} \linebreak \hspace*{\algorithmicindent}\parbox[t]{.8\linewidth}{\raggedright #1}
}
\algnewcommand{\Initialize}[1]{%
	\State \textbf{Initialisiere:} \linebreak \hspace*{\algorithmicindent}\parbox[t]{.8\linewidth}{\raggedright #1}
}

\pretitle{%
	\begin{center}
		\LARGE
		\includegraphics[width=6cm]{Images/Title.png}\\[\bigskipamount]
	}
\posttitle{\end{center}}

\begin{document}

\title{\textbf{Der Computer lernt Super Mario}\\Selbstständiges Meistern von einfachen Spielen mittels Neuralen Netzen und Q-Learning}
\author{\textbf{Maturaarbeit:}\\Alexander Uhlmann\\ 5Qb, Gymnasium Bäumlihof
	\\\\\emph{Betreuer: }Bernhard Pfammatter
	\\\emph{Koreferent: }Markus Maurer
	}
\date{Basel, \today}
\maketitle

\begin{abstract}
	Im folgenden Text werde ich einen Algorithmus vorstellen und diskutieren, der es einem Computer ermöglicht, selbstständig Spiele wie Pong, Tic-Tac-Toe, oder Super Mario zu erlernen. Um dies zu erreichen, benützt der Algorithmus Techniken wie Neurale Netze und Q-Learning, die im Folgenden erklärt werden. Ein solches Verfahren hat zahlreiche Einsatzbereiche, die vom Brettspielen auf übermenschlichem Niveau über selbstfahrende Autos bis zu autonomen Roboten für Rettungseinsätze in Katastrophengebieten reichen.
\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
Meine Faszination für Computer nahm ihren Anfang, als ich zwei Jahre alt war und meine Grosseltern (zum Missfallen meiner Eltern) einen kleinen Spielzeugcomputer kauften, von dem ich fast nicht mehr loszubringen war. Später bekam ich zum Geburtstag einen programmierbaren Lego-Roboter (Mindstorms NXT) und ich entwickelte dafür einige kleine Programme die ihm beibrachten meiner, Stimme zu folgen oder Wänden auszuweichen. So lernte ich, einen Computer selbstständig Aufgaben erledigen zu lassenn und entdeckte mein Interesse für künstliche Intelligenz. Dieses vergrösserte sich als ich durch einige Youtube-Videos von Dreiecken, die springen lernen, und Fussball spielenden Kreisen entdeckte, dass es möglich ist, Programme und Algorithmen zu entwickeln, die einen Computer dazu bringen, selbstständig zu lernen. Die Vorstellung, dass ein Computer beliebig komplexe Zusammenhänge mit ausreichend ausgereiften Algorithmen und Rechenkraft selbständig erlernen kann, ist faszinierend. Auch die Anwendungsbereiche sind praktisch unbeschränkt: Von der Entwicklung kompetenteren Videospiel-NPC's (Non player character), über selbstfahrende Autos bis zur Krebsdiagnostik. Maschinelles Lernen stellt eine spannende Kombination zweier meiner Interessen, Mathematik und Informatik, dar. Zudem hegte ich ursprünglich die Hoffnung, dass der Computer mit ein wenig programmieren, die ganze Arbeit selber erledigen könnte. Doch ganz so einfach ging es dann doch nicht...
\section{Zielsetzung}
\label{sec:goal}
Meine Zielsetzung war besonders stark beeinflusst vom Youtuber \textcite{sethbling}, der einen Algorithmus entwickelt hat, welcher eine künstliche Evolution simuliert, um Super Mario World basierend auf vereinfachen Bildschirminhalten zu spielen, sowie Deep Mind's Q-Learning Algorithmus \autocite{dqn}, der mithilfe der Pixeldaten und Punkteständen von mehreren Atari 2600 Spielen lernte, diese teilweise auf übermenschlichem Niveau zu spielen. So setzte ich es mir zum Ziel, einen Algorithmus zu entwickeln, der in der Lage wäre, dank maschinellem Lernen, selbstständig Super Mario zu spielen.
\section{Danksagung}
Ich möchte mich herzlich bei meinem Betreuer Bernhard Pfammatter für all die Unterstützung, Geduld und den Freiraum, den er mir seit Beginn meiner Arbeit liess, bedanken. Zudem danken möchte ich meinem Kollegen Luca Frick, der sich meine verwirrenden Erklärungen angehört und immer gute Ideen und Verbesserungsvorschläge eingebracht hat. Und zu guter Letzt möchte ich meinen Eltern danken, die mich immer bei meiner Arbeit unterstützt haben und die durch nächtelanges Training meines Algorithmus' entstandene horrende Stromrechnung übernehmen.

\chapter{Funktionsweise}
Bevor ich meinen Arbeitsverlauf und die Ergebnisse beschreibe, muss ich zunächst einige Grundbegriffe und Funktionsweisen erläutern, ohne deren Verständnis auch die Ergebnisse und mein Arbeitsprozess schwer nachzuvollziehen sind. Das Erklären der Funktionsweise meiner Arbeit war sehr aufwändig und beanspruchte viel Zeit, weil ich versuchte ein so grosses Thema anschaulich und verständlich darzustellen. Ich bin mir nicht sicher, inwiefern mir dieses Ziel geglückt ist, da die Erklärungen, damit sie wirklich ohne Vorwissen gut verständlich wären, vermutlich deutlich ausführlicher sein müssten. Andererseits hätte es den Rahmen meiner Arbeit gesprengt, ein solches Thema für jeden komplett verständlich zu erklären, und wäre vermutlich eine Maturaarbeit für sich. So ist nun die Erklärung der Funktionsweise ein wenig knapp geraten. Wer jedoch gerne mehr über dieses Thema erfahren möchte, der kann sich gerne an mich richten oder sich einige der im Quellenverzeichnis aufgeführten, weiterführenden Tutorials anschauen. \\
Für ein grundlegendes Verständnis meiner Arbeit ist es jedoch nicht nötig alle folgenden Kapitel zu lesen. Teile, die mit einem \textbf{*} markiert sind, dienen der ausführlicheren Erklärung, können aber übersprungen werden.
\section{Algorithmus}
Ein Algorithmus ist eine definierte Abfolge von Schritten, eine Handelsanweisung, um ein bestimmtes Problem zu lösen. Der Algorithmus, den ich im Folgenden näher vorstellen werde, dient dazu, ein bestimmtes Problem des maschinellen Lernens anzugehen.
\section{Maschinelles Lernen}
Das maschinelle Lernen beinhaltet alle Ansätze, mittels deren ein Computer Muster und Zusammenhänge in einem gegebenen Datensatz erkennen kann, und so Vorhersagen und Entscheidungen treffen kann, ohne dass diese explizit programmiert wurden. Maschinelles Lernen kann abhängig von der Art des Feedbacks, das der Algorithmus erhält, in drei Teilbereiche aufgeteilt werden: \\ \autocite{wiki:ml}
\subsection{Überwachtes Lernen}
\subsubsection{Problemstellung}
Überwachtes Lernen bezeichnet eine Art von maschinellem Lernen, bei der die Problemstellung darin besteht, eine Funktion anhand von Beispielen zu erlernen: Der Algorithmus verfügt über einen Datensatz von korrekt ,,beschrifteten`` Daten und muss die darunterliegende Funktion erlernen. Das Problem besteht somit darin, aus Beispielen in der Form ${(x_1,y_1),...,(x_N,y_N)}$ eine Funktion $g : x \rightarrow \hat{y}$ zu finden, welche die Beispiele so genau wie möglich annähert. Überwachtes Lernen lässt sich wiederum in zwei Unterbereiche aufteilen: Klassifizierung und Funktionsregression. Für eine Klassifizierung muss der Algorithmus die Inputs einer von mehreren Kategorien zuzuordnen. Bei einer Funktionsregression besteht das Problem darin, mittels den gegebenen Beispielen ${(x_1,y_1),...,(x_N,y_N)}$ die darunterliegende Funktion so genau wie möglich anzunähern. Zusätzlich erschwert wird dieses Problem, wenn die Beispiele nicht immer korrekt beschriftet sind oder mehrere korrekte Antworten möglich sind. \autocite{wiki:ubl}
\subsubsection{Lösungsansätze}
Für dieses Problem, besonders für den Teilbereich der Klassifizierung, existieren zahlreiche Lösungsansätze \autocite{wiki:ubl}. Im Folgenden werde ich mich jedoch auf Neurale Netze (Siehe \autoref{sec:nn}) beschränken. Diese sind besonders für die von meinem Algorithmus benötigte, Regression komplexer Funktionen mit zahlreichen Eingabewerten geeignet.
\subsubsection{Anwendungsbereiche}
Überwachtes Lernen ist aufgrund seiner vielfältigen Einsatzbereiche vermutlich der populärste Teilbereich des maschinellen Lernens.
Klassifizierung kann beispielsweise zur Unterscheidung von Katzen- und Hundefotos, aber auch zur Stimmungsanalyse in Dokumenten (Textverständnis) oder zur Diagnose komplexer Krankheiten eingesetzt werden.
Auch Funktionsregression besitzt zahlreiche Einsatzbereiche, die von der Einschätzung von Immobilienpreisen bis zur Kursvorhersage von Aktien und Märkten reichen.
Diese Art von maschinellem Lernen ist zudem hauptsächlich verantwortlich für die wachsende Palette an ''intelligenten'' Anwendungen. Diese sind in der Lage bisher nur Menschen mögliche Aufgaben (z.B. Handschrift- und Spracherkennung, Sortierung von Fotos nach Inhalt etc.) durchzuführen.
\subsection{\extra Unüberwachtes Lernen}
\subsubsection{Problemstellung}
Im Gegensatz zum überwachten Lernen erhält der Algorithmus keine Beispiele, sondern nur einen Datensatz, den er nach selbst gewählten Eigenschaften ordnen muss. \autocite{wiki:unl}
\subsubsection{Lösungsansätze}
Auch hier können Neurale Netze benutzt werden, um Muster in den Daten zu erkennen. Zusätzlich existieren viele weitere Lösungsansätze, die in der Lage sind, die gegebenen Daten nach ihren Gemeinsamkeiten zu ordnen.
\subsubsection{Anwendungsbereiche}
Mithilfe dieses Lerntyps lassen sich unbekannte Daten strukturieren. Das unüberwachte Lernen wird auch häufig in Kombination mit überwachtem Lernen angewendet. Dabei erkennt der Lernalgorithmus zuerst anhand unbeschrifteter Daten die darunterliegenden Strukturen. Darauf kann er diese mittels eines kleineren beschrifteten Datensatzes den entsprechenden Kategorien zuordnen.

\subsection{Verstärkendes Lernen}
Dieser dritte Lerntyp stellt eine Mischung aus überwachtem und unüberwachtem Lernen dar, da der Algorithmus zwar Informationen erhält, die ihn beim Lernen unterstützen. Diese sind jedoch längst nicht so komplett wie beim überwachten Lernen, bei dem die richtige Antwort geliefert wird.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/RLConcept.png}
	\caption[Verstärkendes Lernen]{Der Ablauf eines einzelnen Schrittes}
	\label{fig:rl}
\end{figure}
\subsubsection{Problemstellung}
Der Ablauf dieses Problems ist in aufeinanderfolgende Schritte unterteilt, wobei jeder Schritt folgendermassen aussieht:
Wie in \autoref{fig:rl} ersichtlich, erhält der Algorithmus (auch Agent genannt) zu Beginn jedes Schrittes Informationen über seine Umgebung. Diese sind jedoch nicht immer vollständig. Daraufhin muss sich der Agent für eine der zur Verfügung stehenden Aktionen entscheiden. Dabei erhält er eine numerische Belohnung, die abhängig ist von der Qualität der gewählten Aktion. Formell kann dies wie folgt beschrieben werden: Der Algorithmus erhält im $t$-ten Schritt Informationen über seinen Zustand im Zustandsvektor $s_t$. Seine als Reaktion auf diese in $s_t$ enthaltenen Informationen gewählte Aktion wird als $a_t$ bezeichnet. Nachdem er seine Aktion gewählt hat, geht die Umgebung in den Zustand $s_{t+1}$ über. Abhängig davon wie wünschenswert dieser Zustand $s_{t+1}$ ist erhält der Algorithmus die Belohnung $r_t$ die seine Aktion im $t$-ten Schritt bewertet.
Ein typischer Aufbau eines Problems des verstärkenden Lernens könnte beispielsweise wie folgt aussehen: Der Algorithmus besitzt die Kontrolle über Pac-Man und erhält in jedem Schritt Informationen über die sich in der Umgebung befindenden Kirschen und Geister. Basierend auf diesen Informationen muss er nun die auszuführende Bewegung (Schritt nach links/rechts/etc.) wählen. Isst er eine Kirsche, erhält er eine positive Belohnung (+1). Wird er hingegen von einem Geist gefressen, so erhält er eine negative Belohnung (-5).  \\
Die Aufgabe des Algorithmus ist nun, mit der Wahl seiner Aktionen die Summe aller zukünftigen Belohnungen zu maximieren. Um dies zu erreichen, muss er entdecken, welche Aktionen in welchem Zustand zu hohen Belohnungen führen. Er muss also eine Balance zwischen der Erkundung von neuen Aktionen und der Ausnutzung von bereits bekannten, guten Aktionen finden. Denn würde er immer nur die Aktion ausführen, die er als am Besten einschätzt, würde er viele Gelegenheiten für höhere Belohnungen ungenutzt lassen, weil er die dazu führenden Aktionen nie ausprobiert hätte. Würde er aber immer nur ausprobieren, wüsste er zwar, welche Aktionen hohe Belohnungen mit sich brächten, würde diese aber nicht ausnutzen, da er immer weiter erkunden würde.\\
Zusätzlich erschwert wird dieses Problem durch die Tatsache, dass eine gewählte Aktion nicht immer direkt eine Belohnung mit sich bringt, sondern ihr Einfluss sich erst in der Belohnung von weiter in der Zukunft liegenden Schritten niederschlägt. So ist es beispielsweise für Pac-Man nicht direkt von Nachteil von Geistern eingekreist zu sein, doch sobald er gefressen wird, erhält er eine negative Belohnung. Der Algorithmus muss also vorausschauen und nicht nur den direkten Einfluss einer Aktion zu betrachten, sondern auch ihre zukünftigen Auswirkungen berücksichtigen. Ausserdem besteht eine weitere Herausforderung darin, zu erkennen, welche Aktion für die Belohnung $r_t$ verantwortlich war, da diese zwar durch $a_t$ entstanden sein könnte oder aber das Ergebnis einer früher gewählten Aktion ist. \autocite[Kapitel 3]{wiki:vl,rlbook}
\subsubsection{Endzustand}
\label{sec:end}
Manche Aufgaben lassen sich in mehrere Episoden unterteilen (z.B. Tic-Tac-Toe oder Schach lassen sich in eine Episode pro Runde unterteilen, die andauert bis die Runde geendet hat, typischerweise nachdem ein Spieler gewinnt). Dann ist es von Vorteil, den Ablauf so zu gestalten, dass aus der Sicht des Agenten nach dem Ende der Episode das Spiel für immer vorbei ist und er danach für den ''Rest der Ewigkeit'', also für alle zukünftigen Schritte, eine Belohnung von 0 erhalten würde. So kann der Algorithmus selber entscheiden, ob er die Episode möglichst schnell beenden will, oder sich so lange wie möglich in dieser aufhalten will. \autocite[52-53]{rlbook}\\
Eine Aufgabe könnte also folgendermassen gestaltet werden: Das Ziel des Algorithmus ist es, aus einem Labyrinth zu fliehen und in jedem Schritt, in welchem er sich noch im Labyrinth befindet, erhält er eine negative Belohnung. Sobald er es geschafft hat, aus dem Labyrinth zu fliehen endet die Episode und er muss von neuem fliehen. Der Algorithmus wird nun versuchen möglichst schnell aus diesem Labyrinth zu fliehen, um seinem ''Leiden'' (den andauernden negativen Belohnungen) ein Ende zu setzen, da ihm ewige Nullbelohnungen angenehmer sind als die ständige negative Belohnung. So wählt er gewissermassen eine Art ''Freitod'' um seinem ''Leiden'' ein Ende zu setzen. Auch dass er direkt wieder von neuem flüchten muss, stört ihn nicht, da aus seiner Sicht dazwischen eine Ewigkeit vergangen ist. \\
Besteht jedoch die Aufgabe des Algorithmus darin, ein Super-Mario Level möglichst schnell zu durchqueren, wobei er eine positive Belohnung für jeden Schritt in Richtung des Levelendes bekommt, wird er sich hüten, in einen Graben zu fallen, was die Episode beenden und ''ewige'' Nullbelohnungen bedeuten würde, da die Alternative (In Richtung des Levelendes zu gehen) dank der positiven Belohnungen viel angenehmer ist.
\subsubsection{Lösungsansätze}
Für das Problem des verstärkenden Lernens existieren zahlreiche Lösungsansätze. So kann beispielsweise mithilfe eines Algorithmus eine künstliche Evolution simuliert werden, wobei die Selektion abhängig von den erhaltenen Belohnungen der jeweiligen Spezies ist. Der in \autoref{sec:goal} erwähnte, von \textcite{sethbling} entwickelte, Super Mario-Algorithmus funktioniert auf diese Art. Ein anderer Ansatz ist das iterative Erlernen einer Wertfunktion. Diese weist jeder Aktion in jedem Zustand, abhängig von den erwarteten Auswirkungen auf die zukünftigen Belohnungen, einen Wert zu. In jedem Schritt werden dann die Funktionswerte einer bestimmten Regel entsprechend angepasst, bis sie schliesslich nach genügend Iterationen den wahren Nutzen von allen Aktionen in allen Zuständen widerspiegeln. Für kleinere Umgebungen können die Werte der erlernten Funktion in einer Tabelle gespeichert werden. Ist die Umgebung jedoch grösser (d.h. mehr Zustände sind möglich), ist der Tabellenansatz aufgrund des wachsenden Speicherplatzbedarfs und der Unfähigkeit aus dem bisher gelernten zu generalisieren, meist nicht mehr brauchbar. In diesen Fällen wird häufig ein Funktionsapproximator, der in der Lage ist die Funktionswerte anzunähern, benützt. So wird der Speicherplatz geschont und es kann auf bisher unbekannte Zustände generalisiert werden. Der Funktionsapproximator wird dann mittels überwachtem Lernen darauf trainiert, die Wertefunktion nachzubilden. \autocite{wiki:vl, rlbook}
\subsubsection{$\epsilon$-Greedy (Epsilon Greedy)}
Wie bereits erwähnt, muss der Algorithmus eine Balance zwischen der Erkundung neuer Aktionen und der Ausnutzung bereits bekannter Aktionen finden. Hierbei wird häufig die relativ simple $\epsilon$-Greedy Strategie angewandt, die den Vorteil hat, nur einen Parameter zu besitzen, und unabhängig von der Grösse der erhaltenen Belohnungen funktioniert. Die $\epsilon$-Greedy Strategie erreicht die Erkundungs-Ausnutzungs-Balance, indem mit $(1-\epsilon)$-er Wahrscheinlichkeit die, mithilfe der Wertfunktion als optimal eingeschätzte Aktion (deshalb ''Greedy'') und ansonsten eine komplett zufällige Aktion ausgeführt wird. Typische Werte für $\epsilon$ befinden sich im Bereich von 0.1 bis 0.01, was eine zufällige Aktion in 10\% bzw. 1\% der Fälle bedeutet. Bleibt bzw. bleiben die zu lernende Aufgabe und somit die optimalen Aktionen konstant, so kann $\epsilon$ im Verlaufe der Zeit verringert werden. Dadurch werden anfangs häufig zufällige Aktionen ausgeführt, um möglichst schnell zu lernen. Später werden dann nur noch selten zufällige Aktionen ausgeführt, da schon alles Wesentliche gelernt wurde und deshalb getrost die optimalen Aktionen ausgenutzt werden können. \autocite[27-30]{rlbook}
\subsubsection{Anwendungsbereiche}
Verstärkendes Lernen hat viele Anwendungsbereiche: vom selbständigen Lernen von Spielen bis hin zu selbstfahrenden Autos. Häufig werden Brettspiele sowie Computerspiele genutzt, um Algorithmen des verstärkenden Lernens zu testen. Diese passen gut ins Algorithmus-Umgebung-Modell, und es ist häufig einfach, eine Funktion zu erstellen, die Belohnungen verteilt.\autocite{wiki:vl}

\section{Q-Learning}
Wie im vorherigen Abschnitt bereits angetönt, besteht einer der Ansätze für verstärkendes Lernen darin, iterativ eine Funktion zu erlernen, die den Nutzen aller zur Verfügung stehenden Aktionen in jedem Zustand einschätzt. Q-Learning, wobei das Q für Quality/Qualität steht, ist ein solcher Ansatz und besitzt einige wünschenswerte Eigenschaften, die eine Konvergenz auf die wahren Q-Werte aller Aktionen garantieren und Q-Learning zu einem robusten Ansatz für das Problem des verstärkenden Lernens machen.
\subsection{Charakterisierung}
Der Algorithmus erlernt iterativ eine Funktion $Q$ die jeder Aktion $a$ in jedem Zustand $s$ einen Wert $Q(s, a)$ zuweist. Dieser Wert (auch Q-Wert genannt) stuft ihre ''Qualität'' ein. In jedem Schritt wird diese Funktion entsprechend der neuen Erfahrungen angepasst, und es lässt sich zeigen, dass sie nach genügend Schritten konvergiert.
Q-Learning ist zudem ein modellfreier und \emph{off-policy}-Algorithmus. Modellfrei deshalb, weil er kein internes Modell der Aussenwelt konstruiert, anhand dessen er die zur Verfügung stehenden Aktionen abschätzt, sondern die Q-Werte direkt erlernt. Als \emph{off-policy} wird er bezeichnet, weil er die eigene Erkundungs-Ausnutzungs-Strategie (meist $\epsilon$-Greedy) nicht beachtet, und die Q-Werte behandelt, als ob immer nur die optimale Aktion gewählt würde. Dies führt zu einem robusteren Lernen und auch nur deshalb lässt sich die Konvergenz garantieren. Jedoch hat dies auch zur Folge, dass der Algorithmus ''riskante'' Situationen als gleich wünschenswert wie nicht riskante einstuft, da nur die jeweils besten Aktionen beachtet werden. Dies kann aufgrund der $\epsilon$-Greedy Strategie zu Problemen führen. Als Beispiel kann hier die in \autoref{fig:mines} dargestellte Aufgabe dienen, in der der Algorithmus durch ein Minenfeld vom blauen Ort zum grünen gehen muss. Für die Q-Werte spielt die Nähe zu den Minen keine Rolle, da der Algorithmus, falls er sich an die Q-Werte halten würde, sowieso nie auf eine Mine träte. Der Agent geht jedoch meist $\epsilon$-Greedy vor und führt somit hin und wieder eine zufällige Aktion aus. Wenn er sich näher bei den Minen befindet, ist darum die Chance höher, als Resultat einer zufälligen Aktion auf diese zu treten. Es wäre also sinnvoller einen sichereren Pfad zu wählen, der einen gewissen Sicherheitsabstand vor den Minen wahrt.
\autocite[144-146]{wiki:ql, rlbook}
\begin{figure}[h]
	\floatbox[{\capbeside\thisfloatsetup{capbesideposition={right,top},capbesidewidth=5cm}}]{figure}[\FBwidth]{
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Graphs/Mines.pdf}}{\caption[Minenfeld]{Auf dem Weg vom blauen zum grünen Punkt wird Q-Learning den roten Weg wählen, obwohl der ein wenig längere grüne sicherer wäre. (Minen als rote Sechsecke dargestellt, das Treten auf Minen ist naheliegenderweise vom Algorithmus zu vermeiden).}
		\label{fig:mines}}
\end{figure}
\subsection{Funktionsweise}
Die Formel, mithilfe derer in jedem Schritt $t$ der Q-Wert der gewählten Aktion $a_t$ im momentanen Zustand $s_t$ angepasst wird, sieht wie folgt aus:
\begin{equation}
	\label{eq:ql}
	Q(s_t, a_t) \leftarrow Q(s_t, a_t)+\alpha[r_t + \gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a) - Q(s_t, a_t)]
\end{equation}
$r_t + \gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a)$ ist der neu gelernte Q-Wert von Aktion $a_t$ in Zustand $s_t$. Er setzt sich zusammen aus $r_t$, der direkt erhaltenen Belohnung in $s_t$ sowie $\gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a)$. Dieser zweite Ausdruck ist für die Berücksichtigung der Belohnungen in zukünftigen Schritten verantwortlich. Denn $\underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a)$ bezeichnet den grösstmöglichen Q-Wert im nächsten Zustand. Und dieser Q-Wert wird wiederum den bestmöglichen Q-Wert des übernächsten Zustands beinhalten. Diese rekursive Definition führt dazu, dass nicht nur die direkt erhaltbare Belohnung in die Einschätzung einbezogen wird, sondern auch längerfristige Auswirkungen beachtet werden. Ein Algorithmus, der Pac-Man spielt, sollte nicht versuchen eine Kirsche zu fressen, die ihm zwar kurzfristig eine Belohnung gibt, aber so nahe an den Gespenstern liegt, dass diese Pac-Man im übernächsten Zug fressen können.
Der Parameter $\gamma$, der im Intervall $[0,1)$ liegt, wird benutzt, um die Weitsicht des Algorithmus zu regulieren. Ein grosses $\gamma$ führt dazu, dass auch Ereignisse, die weit in der Zukunft liegen berücksichtigt werden. Ist $\gamma$ hingegen $=0$, so wird der Algorithmus sich überhaupt nicht um die Zukunft scheren und immer die Aktion, welche direkt die höchste Belohnung liefert, wählen.
Wäre $\gamma \ge 1$, würden die Q-Werte unendlich gross, da in diesem Fall eine geometrische Reihe, die gegen $\infty$ liefe, vorliegen würde. Ist $\gamma$ jedoch $<1$, so konvergiert diese Reihe nach genügend Lernschritten zur Summe aller zukünftiger Belohnungen und Auswirkungen ($r$) nach ihrer Zeitferne $\Delta t$ gewichtet. 
\[\gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a) = \sum\limits_{\Delta t=1}^{\infty} \gamma^{\Delta t}r_{t+\Delta t}, \; 0 \le \gamma <1\]
Der zweite Parameter $\alpha$ reguliert die Lernrate des Algorithmus und befindet sich im Intervall $[0,1]$. Er gibt an wie ''träge'' der Algorithmus lernt: Ist $\alpha = 1$, so fällt die eckige Klammer in \autoref{eq:ql} weg und die beiden $Q(s_t, a_t)$ lassen sich wegkürzen. In diesem Falle überschreibt eine neue Erfahrung komplett den bisher gelernten Wert $Q(s_t, a_t)$. $\alpha = 1$ kann in komplett deterministischen Umgebungen eingesetzt werden, da die Belohnungen nicht das Ergebnis von Zufällen oder dem Algorithmus verborgenen Vorgängen sein kann. Ist die Umgebung jedoch stochastisch, sollte ein kleineres $\alpha$ gewählt werden, was dazu führt, dass die Q-Werte nach dem Lernschritt in \autoref{eq:ql} noch $1-\alpha$ des alten Werts beinhalten und so der Q-Wert $Q(s_t, a_t)$ die durchschnittliche Qualität der Aktion $a_t$ in Zustand $s_t$ angibt. \autocite[144-146]{wiki:ql, rlbook}
\subsection{Implementierung}
Es gibt verschiedene Ansätze, den Q-Learning Algorithmus programmatisch zu implementieren. Für kleinere Umgebungen (d.h. weniger mögliche Zustände) lassen sich die Q-Werte in einer Tabelle speichern, die in jedem Schritt nach \autoref{eq:ql} angepasst wird. Für diesen Ansatz spricht, dass er sehr simpel zu implementieren und wenig rechenaufwändig ist. Jedoch hat er zwei Probleme, die den Einsatz einer Tabelle für grössere Umgebungen verunmöglichen: Zum einen wächst mit zusätzlichen Zuständen auch der Speicherplatzbedarf sehr schnell. Zudem ist es mit dem Tabellenansatz unmöglich, aus dem bisher gelernten auf neue Zustände zu generalisieren. Würde man also den Algorithmus darauf trainieren, anhand der Bildschirmpixel Super Mario zu spielen, würde er für jedes neue Bild einen neuen Tabelleneintrag erstellen. Und veränderte man ein einziges Pixel eines bereits bekannten Zustands, so wäre es für den Algorithmus ein völlig anderer Zustand, und er müsste dessen Q-Werte von Neuem erlernen.\\
Um diese Probleme zu lösen, kann anstelle einer Tabelle ein Ansatz des überwachten Lernens verwendet werden, um die Q-Funktion zu erlernen. In jedem Schritt wird dann dieser Algorithmus mit dem von \autoref{eq:ql} gelieferten Wert trainiert. Der Algorithmus, der die $Q$-Funktion erlernen muss, wird also darauf trainiert, anhand der Aktion $a$ im Zustand $s$ $Q(s, a)$ vorherzusagen. Dieser Ansatz hat zum Vorteil, dass er auf bisher unbekannte Zustände generalisieren kann und nicht so Arbeitsspeicher-intensiv ist wie der Tabellenansatz. Ein Algorithmus des überwachten Lernens, der zur Funktionsregression in der Lage ist, und sich besonders gut für das Erlernen komplexer Zusammenhänge eignet, ist das Neurale Netz. Dieses wird im Folgenden näher erläutert.
\newpage

\section{Neurale Netze}
\label{sec:nn}
Neurale Netze (auch Neurale Netzwerke genannt) sind eine Gruppe von Algorithmen, die in der Lage sind, sowohl Klassifizierungs- wie auch Regressionsaufgaben des überwachten Lernens anzugehen. Ihr Aufbau ist grob inspiriert von den Strukturen innerhalb des menschlichen Gehirns, und sie sind in der Lage, beliebig komplexe Zusammenhänge zu erlernen, falls genügend Rechenkraft verfügbar ist. Je komplexer das Problem, desto besser funktionieren Neurale Netze im Vergleich zu anderen Ansätzen. \autocite{wiki:nn}
\subsection{Charakterisierung}
Es gibt viele Arten von Neuralen Netzen, die je nach Problem unterschiedlich gut geeignet sind. Was sie jedoch alle vereint, ist die Idee das Problem auf viele Untereinheiten aufzuteilen, die jeweils Informationen entgegennehmen, diese verarbeiten und an andere Untereinheiten weitergeben (siehe \autoref{fig:neurons}). Dies gleicht den Neuronen in unserem Gehirn, welche über Synapsen Informationen erhalten, diese verarbeiten und mittels Synapsen an andere Neuronen weitergeben. Aus diesem Grund werden diese Untereinheiten Neuraler Netze häufig auch ''Neuronen'' genannt. \autocite{wiki:nn}
\begin{figure}[h]
	\floatbox[{\capbeside\thisfloatsetup{capbesideposition={right,top},capbesidewidth=5cm}}]{figure}[\FBwidth]{
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Graphs/Neurons.pdf}}{\caption[Neurales Netz]{Typischer Aufbau eines Neuralen Netzes: Die Kreise stehen für Neuronen, die über Synapsen verbunden sind.}
		\label{fig:neurons}
	}
\end{figure}
\subsection{Arten}
Es gibt viele Arten von Neuralen Netze. Eine der simpelsten und meistgenutzten ist das sogenannte Feed-Forward Netz. Dieses besteht aus vielen Schichten von Neuronen, die ihr Signal jeweils an die nächste Schicht weitergeben (deshalb ''Feed Forward''). Der gleiche Input wird bei dieser Art von Netz immer zum gleichen Output führen. Es kann deshalb als Funktion betrachtet werden, die in der Lage ist, Inputs in erlernte Kategorien einzuordnen oder eine bestimmte Funktion nachzubilden. \autocite{welch, nnbook}
\\ Darüber hinaus gibt es auch Neurale Netze, in denen die Schichten Signale in beide Richtungen weitergeben, was die Bildung von Schlaufen  ermöglicht. Da der Output hierbei nicht nur das Ergebnis des erhaltenen Inputs ist, sondern auch aus einer Schlaufe hervorgegangen sein könnte, lässt sich diese Art von Netz nicht mehr als Funktion betrachten. Solche Netze eignen sich besonders zur Vorhersage von zeitlichen Abläufen wie beispielsweise dem Wetter und Spracheingaben, zum Komponieren von Musik oder zum Schreiben von Texten. \autocite{recurrentTuto}
\\ Andere Netze sind in der Lage, unüberwacht zu lernen. Sie leiten Informationen durch einen Flaschenhals aus einigen wenigen Neuronen. Danach müssen sie wieder zu den ursprünglichen Informationen umgewandelt werden. Diese Art von Netz kann so lernen, beliebige Informationen möglichst effizient zu kodieren, und wird deshalb auch Autokodierer genannt. \autocite{wiki:nn}

\section{Feed-Forward Netz}
Das Feed-Forward Netz ist vermutlich der simpelste und populärste Typ eines Netzes. Es ermöglicht, handgeschriebene Nummern besser als Menschen zu erkennen, unterstützt Ärzte bei der Diagnose von komplexen Krankheitsbildern und schlug den Go-Weltmeister 4:1. Die Fähigkeit dieser Art von Netz, komplexe Funktionen nachzubilden, ermöglicht es, die in \autoref{eq:ql} vorgestellte Funktion zu erlernen und macht sie damit zum Herzstück meines Algorithmus.
\subsection{Aufbau und Funktionsweise}
In einem Feed-Forward Netz sind die Neuronen in Schichten gruppiert, die jeweils Informationen an die nächste Schicht weitergeben. Da die Informationen nur in eine Richtung durch das Netz fliessen und jeder Eingabewert (Input) zu einem bestimmten Ausgabewert (Output) führt, können Feed-Forward-Netze auch als Funktion angesehen werden. Dabei gibt die Anzahl der Neuronen in der Input-Schicht die Anzahl der Argumente an, und die Anzahl der Neuronen in der Output-Schicht die Anzahl an Werten an, die von der Funktion zurückgegeben werden.
Das Netz besteht aus einer Input-Schicht, die die Eingabeinformationen (d.h. Argumente der Funktion) entgegennimmt. Von dieser Input-Schicht werden die Informationen an die erste ''versteckte'' Schicht weitergegeben, die Berechnungen durchführt und die Ergebnisse an die nächste versteckte Schicht weitergibt. Die letzte versteckte Schicht gibt ihre Informationen an die Output-Schicht weiter. Sie ist die letzte Schicht und ihre Ergebnisse stellen den Output des Neuralen Netzes (bzw. der Funktion) dar.
Es gibt viele Arten von Feed-Forward Netzen, die sich hauptsächlich in der Art des Informationstransfers zwischen den Schichten unterscheiden. Die Aufgabe und Funktionsweise der Neuronen bleibt jedoch meist die gleiche. Jedes Neuron bekommt Inputs 
$x_1 \dots x_n \in \mathbb{R}$, die von den Outputs der Neuronen der vorherigen Schicht abhängig sind. Diese Inputs werden summiert 
und zu dieser Summe wird ein Bias $b$ hinzugefügt, das die Vorliebe des Neurons beeinflusst und beim Training des Netzes erlernt wird. Dieser Wert $z$, der den ''Zustand'' des Neurons bezeichnet, wird also wie folgt berechnet: 
\[z = b + \sum_{j=1}^{n} x_j\]
Daraufhin muss sich das Neuron anhand dieses Inputs $z$ für einen Wert ''entscheiden''. Es tut dies, indem es seine Aktivierungsfunktion $\sigma$ auf $z$ anwendet. Der Wert von $\sigma(z)$ stellt den Output $a$ des Neurons dar, der wiederum an die nächste Schicht weitergegeben wird. 
\begin{equation}
	a = \sigma(b + \sum_{j=1}^{n} x_j)
	\label{eq:neuron}
\end{equation}
Dieser Vorgang ist in \autoref{fig:neuron} dargestellt.\\
\autocites[Folge 1]{welch}[Kapitel 1]{nnbook}

\begin{figure}[htb!]
	\includegraphics[trim={0 7cm 17.5cm 0}, width=0.9\textwidth]{Graphs/SingleNeuron.pdf}
	\caption[Neuron]{Informationsfluss durch ein einzelnes Neuron}
	\label{fig:neuron}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Vollständig verbundene Schicht}
Die vollständig verbundene Schicht ist wiederum die simpelste Art von Schicht. Dennoch ist sie ein integraler Bestandteil in einem Grossteil der Feed-Forward Netze.
\subsubsection{Eigenschaften}
Eine vollständig verbundene Schicht zeichnet sich dadurch aus, dass jedes Neuron mit jedem Neuron der vorherigen Schicht über gewichtete Synapsen verbunden ist. Eine solche Synapse nimmt den Wert eines Neurons in der vorherigen Schicht, multipliziert diesen mit einer Gewichtung und leitet das Ergebnis an ein Neuron der nächsten Schicht weiter. In einer vollständig verbundenen Schicht sind alle Neuronen über eine jeweilige Synapse mit allen Neuronen der vorherigen Schicht verbunden. Die Gewichtung dieser Synapsen wird im Verlauf des Trainings erlernt und bestimmt, welche Informationen aus der vorherigen Schicht ein Neuron für seine Entscheidungen wie stark berücksichtigt. 
\subsubsection{\extra Funktionsweise}
Das Vorwärtsleiten von Informationen durch eine vollständig verbundene Schicht kann mit Matrizen und Vektoren ausgedrückt werden. Dies erleichtert die Notation und beschleunigt die Berechnungen.
Der Spaltenvektor $a^{l-1}$ beinhaltet die Outputs der Neuronen in der $l-1$-ten Schicht. $w^l$ ist die Matrize, welche die Gewichtungen aller Synapsen beinhaltet, die die $l-1$-te Schicht und die $l$-te verbinden. $w^l_{i,j}$ bezeichnet die Gewichtung der Synapse, die das $i$-te Neuron der $l-1$-ten Schicht mit dem $j$-ten Neuron der $l$-ten Schicht verbindet. $N$ ist die Anzahl der Neuronen in der $l-1$-ten Schicht, $M$ ist die Anzahl in der $l$-ten Schicht. $b^l$ ist der Biasvektor der $l$-ten Schicht, und $b^l_j$ bezeichnet das Bias des $j$-ten Neurons in der $l$-ten Schicht.
\begin{equation*}
	w^l=
	\begin{pmatrix}
		w^l_{1,1} & \cdots & w^l_{N,1}\\
		\vdots & \ddots & \vdots\\
		w^l_{1,M} & \cdots & w^l_{N,M}
	\end{pmatrix}
	, \quad 
	b^l=
	\begin{pmatrix}
		b^{l}_1\\
		\vdots\\
		b^{l}_M
	\end{pmatrix}
	, \quad
	a^{l-1} = 
	\begin{pmatrix}
		a^{l-1}_1\\
		\vdots\\
		a^{l-1}_N
	\end{pmatrix}
\end{equation*}
Der Inputvektor $z^l$ der $l$-ten Schicht entsteht dann wie folgt:
\begin{equation}
	z^l=w^l*a^{l-1}+b^l
	\label{eq:matrForward}
\end{equation}
Das Ergebnis der Matrizenmultiplikation in \autoref{eq:matrForward} ist ebenfalls ein Spaltenvektor mit $M$ Einträgen, da die Höhe von $w^l$ $=M$ ist und die Breite der von $a^{l-1}$, die $=1$ ist, entspricht.
\\Auf $z^l$ wird dann elementweise die Aktivierungsfunktion $\sigma$ angewandt, um den Outputvektor $a^l$ zu erhalten:
\begin{equation}
	a^l=\sigma(z^l)=
	\begin{pmatrix}
		\sigma(z^{l}_1)\\
		\vdots\\
		\sigma(z^{l}_M)
	\end{pmatrix}
	\label{eq:activate}
\end{equation}
\autocites[Folge 2]{welch}[Kapitel 1]{nnbook}\\
So werden die Informationen durch vollständig verbundene Schichten weitergegeben und durch die Aneinanderreihung mehrerer dieser Schichten erhält man ein Feed-Forward Netz, in welchem alle Neuronen vollständig mit den Neuronen der nächsten Schicht verbunden sind. Ein Beispiel für ein solches Netz wird in \autoref{fig:feedforward} vorgestellt. Diese Struktur ist eine der simpelsten und meistgenutzten für Neurale Netze. Durch die Aneinanderreihung vieler solcher Schichten entsteht ein Netz, das in der Lage ist, sehr komplexe Zusammenhänge selbstständig zu erlernen. Jedoch wächst mit der Grösse der Netze auch die Anzahl der Synapsen sehr schnell, was bei der Verarbeitung von grossen Inputs, wie beispielsweise Bildern, zu Problemen führen kann. Aus diesem Grund wurden neue Schichtarten, z.B. die faltende Schicht entwickelt.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\hspace*{-60px}
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{Graphs/FeedForward.pdf}
	\caption[Feed-Forward Netz]{
		Ein Feed-Forward Netz das, die XOR-Funktion nachahmt: Je nach Eingabe werden die beiden Input-Neuronen auf 0 oder 1 gesetzt. Diese Werte werden über die Synapsen, die alle eine Gewichtung von 1 besitzen (was bedeutet, dass die Werte mit 1 multipliziert werden), zur verstecken Schicht (''Hidden Layer'') geleitet. Diese besitzt zwei Neuronen: Das eine ($>0$) prüft, ob mindestens eines der beiden Neuronen in Input-Schicht auf 1 gesetzt ist. Falls dem so ist, nimmt es einen Wert von 1 an. Das andere prüft, ob beide Input-Neuronen 1 sind ($>1.9$) und nimmt in diesem Fall ebenfalls den Wert 1 an. Der Wert des unteren Neurons in der versteckten Schicht wird über eine Synapse mit der Gewichtung 1 zum Output-Neuron geleitet. Ist also mindestens ein Input-Neuron 1, so wird zum Wert des Output-Neurons 1 addiert. Vom oberen Neuron der versteckten Schicht führt jedoch eine mit -1 gewichtete Synapse zum Output-Neuron. Sind also beide Input-Neuronen 1 so nimmt das obere Neuron den Wert 1 an, der dank der Synapse die es mit dem Output-Neuron verbindet mit -1 multipliziert wird. Der Wert des oberen Neurons wird also vom Output-Neuron subtrahiert. Sind beide Input-Neuronen 1, so ist deshalb der Wert des Output-Neurons $-1+1=0$. Ist nur eines der beiden 1 so ist der Wert $0+1=1$, und sind beide 0 dann ist der Wert $0+0=0$. Dieses Netz kann deshalb auch als Funktion $f(x,y)$ gesehen werden, für die gilt: $f(1,0)=f(0,1)=1$ und $f(1,1)=f(0,0)=0$. So ahmt dieses Netz die XOR-Funktion nach.
	}
	\label{fig:feedforward}
\end{figure}
\newpage

\subsection{\extra Faltende Schicht}
Faltende Schichten sind besonders geeignet für Aufgaben, deren Inputs gross und räumlich organisiert sind. So ist beispielsweise die Klassifizierung von Objekten auf Bildern eine Herausforderung für nur aus vollständig verbundenen Schichten bestehende Netze. Diese benötigen häufig so viele Neuronen, dass das Training eines solchen Netzes zu rechenintensiv wird. Hier sind Netze, die faltende und vollständig verbundene Schichten kombinieren, deutlich effizienter. Die besten heute verfügbaren Verfahren zur Bild- und Schrifterkennung basieren auf solchen Netzen.
\subsubsection{Eigenschaften}
Bei einer vollständig verbundenen Schicht, sind alle Neuronen über Synapsen mit allen Neuronen der vorangehenden Schicht verbunden und das Training besteht hauptsächlich darin, die Gewichtungen dieser Synapsen zu erlernen. Bei einer faltenden Schicht hingegen tasten die Neuronen mit trainierten Filtern die Outputs der vorangehenden Schicht ab und entscheiden sich basierend auf dieser Abtastung für einen Wert, der wiederum von der nächsten faltenden Schicht abgetastet werden kann. Da derselbe Filter mehrmals an unterschiedlichen Stellen verwendet wird, ist die Zahl an Werten, die das Netz trainieren muss, viel kleiner, als wenn eine vollständig verbundene Schicht benützt würde. Faltende Schichten werden jedoch häufig mit vollständig verbundenen Schichten zu grossen Netzen kombiniert, die soin der Lage sind Bilder sehr genau zu erkennen. In solchen Netzen sind die vorderen Schichten oft faltend und dienen dazu, Informationen (beispielsweise Kanten) aus den Pixeln zu extrahieren. Auf die faltenden Schichten folgen vollständig verbundene Schichten, die anhand dieser Informationen auf höheren Abstraktionsebenen arbeiten, und so beispielsweise prüfen, ob das Bild Text enthält oder, ob und wo sich Augen auf dem Bild befinden. So sind Netze die auf einer solchen Mischung von Schichttypen basieren, sehr effektiv im Klassifizieren von Objekten auf Bildern und im Arbeiten mit grossen, räumlich strukturierten Inputs allgemein. 
\autocites{convTuto}{convNotes}[Kapitel 9]{deepbook}
\subsubsection{Funktionsweise}
In einer faltenden Schicht sind, im Gegensatz zu einer vollständig verbundenen, die Neuronen nicht eindimensional in Spalten angeordnet, sondern sind dreidimensional (siehe \autoref{fig:convLayer}). Eine Schicht ist also nicht mehr eine eindimensionale Reihe von Neuronen, sondern eine dreidimensionale Struktur. Zwei der Dimensionen sind Breite und Höhe, und die dritte ist die Tiefe, welche die unterschiedlichen Informationsebenen beinhaltet. Der Input eines solchen Netzes besteht normalerweise aus einem Bild, wobei Höhe und Breite der Input-Schicht da jedes Pixel des Bildes einem Neuron in der Input-Schicht entspricht, die Masse des Eingabebildes wiedergeben (siehe \autoref{fig:convNet}). Die Tiefe, die in diesem Fall drei beträgt, entspricht den drei Farbebenen, die voneinander getrennt angegeben werden. Ein Filter besitzt die gleiche Tiefe wie die Schicht, auf die er angewendet wird, und hat eine je nach Schicht variable Breite und Höhe. Dieser Filter wird dann mit einer bestimmten Schrittweite mehrmals auf die vorherige Schicht angewandt. Jede Anwendung liefert einen Wert, der wiederum an ein bestimmtes Neuron der Schicht weitergegeben wird. Die Anzahl der Filter, die eine Schicht auf die vorherige anwendet, entspricht der Tiefe dieser Schicht. Ihre Breite und Höhe werden von der Grösse der Filter, sowie den Dimensionen der vorherigen Schicht bestimmt. 
\autocites{convTuto}{convNotes}[Kapitel 9]{deepbook}
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[trim={1cm 0 0 0}, width=\textwidth]{Images/convnet.jpeg}
	\caption[Netz mit faltenden Schichten]{Der Aufbau eines grossen Bildklassifizierungs-Netzes mit faltenden Schichten: Das Input-Bild wird von einer faltenden Schicht (''Convolution'') abgetastet. Diese wird wiederum von einer ''Pooling''-Schicht, welche die Ausgabe der faltenden Schichten komprimiert, verarbeitet. Schliesslich gibt die letzte faltende Schicht die verarbeiteten Informationen an mehrere vollständig verbundene Schichten (''Fully Connected'') weiter, die schliesslich das Bild in eine der Kategorien einteilen (''boat'').}
	\label{fig:convNet}
\end{figure}
\begin{figure}[htb!]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Images/convlayer.jpeg}
	\caption[Faltende Schicht]{Eine faltende Schicht tastet das 32x32 Input-Bild ab. Die '3' steht für die drei Farbkanäle, die im Input-Bild enthalten sind.}
	\label{fig:convLayer}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Aktivierungfunktionen}
Jedes Neuron wendet auf die erhaltenen Informationen eine Aktivierungsfunktion $\sigma$ an. Die Anwendung dieser Funktion entspricht der Entscheidung, ob es sich ''aktivieren''(einen Wert ausgeben) soll, die das Neuron anhand der Informationen trifft. Die Aktivierungsfunktionen sind deshalb nie linear, weil sie einen Umschlagpunkt, enthalten bei welchem das Netz eine Entscheidung trifft. Zudem wäre ein Netz mit linearen Aktivierungsfunktionen nur eine Kombination von Multiplikationen und Additionen und deshalb nicht in der Lage, komplexere Zusammenhänge nachzuvollziehen. \autocite[Kapitel 1]{nnbook}

\subsubsection{Schritt}
\setlength{\intextsep}{-10pt}
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
	\vspace{-40pt}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Images/step.png}
	\end{center}
	\vspace{-15pt}
	\caption{Schrittfunktion}
	\label{fig:step}
\end{wrapfigure}
Die Schrittfunktion ($\sigma(x)=1 \; \mathrm{falls} \; x>0, 0 \; \mathrm{ansonsten}$) ist die einfachste und ursprünglichste der Aktivierungsfunktionen. So aktiviert sich das Neuron, wenn die Summe der Inputs $>0$. Diese Funktion hat jedoch das Problem, dass ihre Ableitung, die für das Training benötigt wird, nicht sehr hilfreich ist: Unbestimmt bei $x=0$ und $=0$ ansonsten.

\setlength{\intextsep}{-30pt}
\vspace{20pt}
\subsubsection{Sigmoid und Tangens Hyperbolicus}
\vspace{-20pt}
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
	\vspace{-10pt}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Images/sigmoid.png}
	\end{center}
	\vspace{-15pt}
	\caption{Sigmoidfunktion}
	\label{fig:sigmoid}
\end{wrapfigure}
Die Sigmoidfunktion (oder der Tangens Hyperbolicus, welcher der Sigmoidfunktion sehr ähnlich, jedoch am Nullpunkt symmetrisch ist) ähneln der Schrittfunktion stark, sind aber stetig ableitbar, was das Training ermöglicht.

\vspace{20pt}
\setlength{\intextsep}{0pt}
\subsubsection{Rectified Linear Unit (ReLU)}
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Images/relu.png}
	\end{center}
	\vspace{-20pt}
	\caption{ReLU-Funktion}
	\label{fig:relu}
\end{wrapfigure}
Die Aktivierungsfunktion, welche ich in meinem Netz einsetze und die besonders bei grösseren Netzen der Sigmoidfunktion überlegen ist, ist die Rectified Linear Unit($\sigma(x)=\max(x,0)$). Erkenntnisse aus den Neurowissenschaften deuten darauf hin, dass auch die Neuronen in unserem Gehirn ähnlich funktionieren. Die Funktion besitzt zudem den Vorteil, dass alle positiven Werte eine Ableitung von 1 besitzen, was das Training von grossen Netzen beschleunigt.
\setlength{\intextsep}{10pt}
\clearpage
\newpage

\section{Training}
Um Feed-Forward Netze zu trainieren, werden, wie immer beim überwachten Lernen, korrekt beschriftete Beispiele benötigt. Das Netz kann dann anhand dieser Beispiele seinen Fehler erkennen und diesen zu den jeweiligen Neuronen zurückverfolgen, um so die Verantwortlichen für die Fehler zu bestimmen. Für jedes Beispiel wird also der Fehler festgestellt, zurückverfolgt und die verantwortlichen Neuronen werden korrigiert, um den Fehler in der Zukunft zu vermeiden. Wird dieser Trainingsschritt häufig genug auf genügend Beispiele angewandt, so lernt das Netz mit der Zeit selbstständig, anhand der Beispiele die Aufgabe zu lösen.
$x$ ist der Vektor, der die Inputs-Werte eines Beispiels enthält, und $y$ der Vektor, welcher die korrekte dazugehörige Antwort beinhaltet. $f$ ist das Neurale Netz und $f(x)=\hat{y}$ ist die vom Netz vorhergesagte Antwort. Nach genügend Training sollte $\hat{y}$ auch für bisher unbekannte $x$-Inputs nahe an der korrekten Antwort $y$ sein.
Das Training eines Neuralen Netzes kann also als Optimierungsproblem formuliert werden, bei dem es gilt, die von den Gewichten und Bias abhängige, Kostenfunktion $C$ zu minimieren. \autocites[Folge 3-4]{welch}[Kapitel 2]{nnbook}
\subsection{Idee}
Um dies zu erreichen, wird in jedem Trainingsschritt der Fehler (auch Kosten genannt) zwischen $\hat{y}$ und $y$ berechnet. Dieser Fehler wird dann durch das Netz zurückverfolgt (in die Gegenrichtung des Feed-Forward). So kann eingeschätzt werden, welche Neuronen wie stark für den Fehler verantwortlich waren. Da in einem Netz nicht die Neuronen, sondern die Gewichtungen der dazugehörigen Synapsen und Bias durch das Training adjustiert werden, wird dann bestimmt, wie stark die Synapsen und Bias für die Fehler ihrer jeweiligen Neuronen verantwortlich sind. Mithilfe dieser Berechnungen werden sie dann in jedem Schritt ein wenig verändert, um den Fehler zu verkleinern. Dieser Vorgehensweise liegt die Vermutung zugrunde, dass eine Veränderung, die bei einem der Beispiele zu einem kleineren Fehler führt, auch in anderen Fällen von Vorteil ist. Da dies jedoch nicht immer der Fall ist, müssten alle Beispiele zusammen evaluiert und dann nur Veränderungen an den Synapsen und Bias vorgenommen werden, die in allen Fällen zu einer Verbesserung führen. Dies hätte den Vorteil, dass stabiler gelernt würde, und nur wirklich hilfreiche Verbesserungen vorgenommen würden. Jedoch müssen dafür in jedem Schritt alle Beispiele durchgegangen werden, was enorm rechenaufwändig ist. Deshalb wird in der Praxis häufig mit sogenannten ''Mini-Bündeln'' trainiert, die einen kleinen Teil aller Beispiele beinhalten, und einen Mittelweg zwischen den beiden Extremen darstellen. \autocites[Folge 3-4]{welch}[Kapitel 2]{nnbook}
\subsection{\extra Kostenfunktion}
Um den Fehler (die Kosten) des Netzes einzuschätzen, wird eine Kostenfunktion benützt, die es zu minimieren gilt. Kostenfunktionen gibt es viele, doch die für Funktionsregression geeignete, welche ich in meinem Algorithmus benütze, ist die quadratische Kostenfunktion:
\begin{equation}
	C(\hat{y},y)=(\hat{y}-y)^2
\end{equation}
\subsection{\extra Backpropagation}
Als Backpropagation bezeichnet man das Zurückverfolgen des Fehlers durch das Netz, indem die Gradienten der einzelnen Synapsen und Bias bestimmt werden. Der Gradient gibt an, wie stark eine Veränderung dieses Wertes den Fehler $C$ beeinflussen würde. Ein grosser Gradient bedeutet also eine grosse Verantwortung am endgültigen Fehler, und je nach Grösse des Gradienten wird der Wert unterschiedlich stark verändert.
Um den Fehler zurück durch das Netz zu verfolgen, werden zunächst die Gradienten in der Outputschicht berechnet. Diese werden dann durch die Aktivierungsfunktionen und über die Gewichte zu der nächsten Schicht weitergeleitet, um deren Gradienten zu erhalten. Dieser Vorgang lässt sich für alle Schichten wiederholen, bis man schliesslich die Gradienten aller Gewichte und Bias erhält.
\autocites[Folge 3-4]{welch}[Kapitel 2]{nnbook}
\subsection{\extra Optimierung}
Mithilfe des Backpropagation-Verfahrens werden die Gradienten aller Gewichte und Bias, die angeben, wie stark diese Gewichte oder Bias für den am Ende entstandenen Fehler verantwortlich sind, und in welche Richtung es verändert werden müsste, damit dieser Fehler kleiner würde, berechnet. Danach werden diese Gradienten an ein Optimierungverfahren weitergegeben, welches mit ihrer Hilfe die Gewichte und Bias verändert, um die Kostenfunktion $C$ zu verkleinern.
\autocites[Folge 3-4]{welch}[Kapitel 2]{nnbook}
\begin{figure}
	\includegraphics[trim={0 7cm 15cm 0},width=0.9\textwidth]{Graphs/graddesc.pdf}
	\caption[Gradientenverfahren]{Optimierung mithilfe der Gradienten}
	\label{fig:grad}
\end{figure}
\subsubsection{Gradientenverfahren}
Das Gradientenverfahren (illustriert in \autoref{fig:grad}) ist eines der simpelsten Verfahren: In jedem Trainingsschritt werden die Gewichte und Bias ein wenig in die Richtung verändert, die laut ihren Gradienten die Kostenfunktion verkleinert. Je nach Grösse ihres Gradienten werden sie unterschiedlich stark verändert. Für Verfahren muss jedoch eine Lernrate manuell gewählt werden, die das Training verunmöglicht, falls sie zu gross ist, und es extrem langsam macht, falls sie zu klein ist.
\autocites[Folge 3-4]{welch}[Kapitel 2]{nnbook}
\newpage
\subsubsection{Momentum}
Um das langsame Gradientenverfahren zu beschleunigen, wurde das Gradientenverfahren mit Momentum entwickelt, welches sich nicht direkt von den Gradienten leiten lässt, sondern jeweils in die Richtung der Gradienten ''beschleunigt'' und so deutlich schneller am Ziel ankommt, falls die Gradienten immer in die gleiche Richtung zeigen. \autocite{nnLearning}
\subsubsection{Adam}
Ein weiteres Verfahren, welches im Gegensatz zum Gradientenverfahren (mit oder ohne Momentum) keine Lernrate benötigt, ist das Adam-Verfahren, das die Lernrate selbstständig abhängig von der Steigung der Kostenfunktion anpasst. In meinem Algorithmus verwende ich dieses Verfahren, da es zu schnellem Lernen führt, und ich die Lernrate nicht manuell festlegen muss. \autocite{nnLearning, adam}
\newpage

\chapter{Algorithmus}
In diesem Kapitel werde ich den von mir, mithilfe der im vorherigen Kapitel erläuterten Methoden, entwickelten Algorithmus vorstellen.
\label{chap:alg}
\section{Aufbau}
Der Algorithmus nützt ein Neurales Netz, um die Funktionswerte des Q-Learning anzunähern. In jedem Schritt wird der korrekte Q-Wert des vorherigen Schritts berechnet und das Netz damit trainiert. Dann wählt der Algorithmus $\epsilon$-Greedy entweder die momentan als optimal eingeschätzte Aktion oder eine zufällige. Nach genügend Schritten lernt das Netz, die Q-Werte korrekt vorherzusagen und lässt den Algorithmus so immer die optimalen Aktionen wählen.
\subsection{Erfahrungsspeicher}
Um die Effizienz (Lernen pro Erfahrung) des Algorithmus zu steigern, wird in jedem Schritt der Zustand $s_t$, die gewählte Aktion $a_t$, die erhaltene Belohnung $r_t$ und der darauffolgende Zustand $s_{t+1}$ in ein Erfahrungsobjekt $e_t = (s_t,a_t,r_t,s_{t+1})$ gespeichert. Diese Erfahrung wird dann dem Erfahrungsspeicher $E$ hinzugefügt, der maximal $N_E$ Erfahrungen beinhaltet. Ist er voll, wird, wenn eine neue Erfahrung hinzukommt, die älteste entfernt. Der Erfahrungsspeicher beinhaltet also immer die $N_E$ letzten Erfahrungen. In jedem Schritt werden $N_B$ Erfahrungen zufällig aus dem Erfahrungsspeicher gewählt, die Vorhersage des Netzes sowie die korrekten Q-Werte bestimmt und das Netz mit der Differenz trainiert. Der Gebrauch eines Erfahrungsspeichers hat mehrere Vorteile gegenüber dem Training mit nur dem jeweils momentanen Zustand: Erstens können so die gewonnen Erfahrungen effizienter verwertet werden, da eine Erfahrung mehrmals zum Trainieren des Netzes verwendet werden kann. Und zweitens bricht der Erfahrungsspeicher Abläufe die beim Lernen mit nur dem momentanen Schritt auftreten und das Trainieren behindern können. \autocite{dqn}
\subsection{Ablauf}
Der genaue Ablauf kann je nach Problem variiert werden, der grobe Aufbau bleibt jedoch immer gleich (siehe \autoref{alg:rl}). Anstatt die Q-Werte in einer Tabelle zu speichern, was sehr arbeitsspeicherintensiv ist, und nicht auf zukünftige Zustände generalisiert werden kann, können die Q-Werte mit einem Funktionsapproximator, der mithilfe des überwachten Lernens trainiert wird, angenähert werden. Hierbei bietet sich ein Neurales Netz an, da dieses in der Lage ist komplexe Zusammenhänge nachzuvollziehen, und beliebig viele Beispiele zur Verfügung stehen, um dieses zu trainieren. Um das Neurale Netz zu trainieren, werden $N_B$ Erfahrungen aus dem Erfahrungsspeicher zufällig ausgewählt. Dann wird, basierend auf der erhaltenen Belohnung und \autoref{eq:ql}, der korrekte Q-Wert dieser Erfahrung bestimmt und das Netz damit trainiert. Der Fehler dieser Erfahrung ist die Kostenfunktion des korrekten ($y$) und des vom Netz vorhergesagten Q-Werts ($\hat{y}$). Mithilfe dieses Trainings erlernt das Netz nach genügend Lernschritten die korrekten Q-Werte für die zur Verfügung stehenden Aktionen. In jedem Schritt erhält das Netz den momentanen Zustand der Umgebung sowie die letzten $P$ Zustände als Input und approximiert damit die Q-Werte. Die zusätzliche Angabe der letzten $P$ Zustände hilft dem Netz, die Situation besser einzuschätzen, da diese ihm ermöglichen mehr Informationen (z.B. die Geschwindigkeit gewisser Objekte) in seine Entscheidungen einzubeziehen. Für die Wahl einer Aktion im momentanen Zustand geht der Algorithmus $\epsilon$-Greedy vor und führt somit entweder die vom Netz momentan als optimal eingeschätzte Aktion aus oder eine zufällige. \autocite{dqn}

\afterpage{%
	\thispagestyle{empty}
	\begin{algorithm}
		\floatname{algorithm}{Algorithmus}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Initialize{Parameter (Gewichte und Bias) des Neurales Netzes}
			\Loop
			\Inputs{$r_t,s_{t+1}$}
			\State{$s'_{t+1} \leftarrow s_{t+1},\dots, s_{t+1-P}$ - Die letzten $P$ Zustände werden in $s'_{t+1}$ gespeichert.}
			\State{$e_t \leftarrow r_t, s'_{t+1}$ \; - \; $r_t$ und $s'_{t+1}$ werden im Erfahrungsobjekt $e_t$ gespeichert.}
			\State{$B_N$ Erfahrungen werden zufällig aus dem Erfahrungsspeicher $E$ gewählt und im \idt{1}Bündel $B$ gespeichert.}
			\For{Erfahrung $e \in B$}
			\State{$b \leftarrow \underset{a}{\mathrm{max}} \, f(s'_{+1},a)$ - Der Q-Wert der vom Netz($f$) als bestmöglich eingeschätzten \idt{2}Aktion $a$ im Folgezustand $s'_{+1}$ wird in $b$ gespeichert.}
			\State{$\hat{y} \leftarrow f(s', e_a)$ - Der vom Netz vorhergesagte Q-Wert der in $s'$ gewählten Aktion \idt{2}$e_a$ wird in $\hat{y}$ gespeichert.}
			\State{$y \leftarrow \hat{y} + \alpha [e_r+\gamma b - \hat{y}]$ - Der korrekte Q-Wert wird mithilfe \autoref{eq:ql}, der \idt{2}erhaltenen Belohnung $e_r$ und dem besten Q-Wert des Folgezustands $b$ bestimmt \idt{2}und in $y$ gespeichert.}
			\State{$C(e)=C(y,\hat{y})$ - Der Fehler $C(e)$ von $e$ wird mit der Kostenfunktion $C$ bestimmt.}
			\State{Die Gradienten werden mithilfe des Backpropagation-Algorithmus bestimmt \idt{2}und in $G$ gespeichert.}
			\EndFor
			\State{Der durchschnittliche Wert der Gradienten in $G$ wird berechnet.}
			\State{Auf dem Netz wird ein Optimierungsschritt mit den durchschnittlichen Gradienten \idt{1}durchgeführt.}
			\State{$a_{t+1} =\left\{\begin{array}{ll} $zufällige Aktion$, & $in $\epsilon$ der Fälle$\\ \underset{a}{\mathrm{argmax}} \, f(s'_{+1},a), & \mbox{ansonsten} \end{array}\right.$}
			\State{$e_{t+1}\leftarrow a_{t+1}, s'_{t+1}$ \; - \; $a_{t+1}$ und $s'_{t+1}$ werden im Erfahrungsobjekt $e_{t+1}$ gespeichert.}
			\Outputs{$a_{t+1}$}
			\EndLoop
		\end{algorithmic}
		\caption{Verstärkendes Lernen mit Neuralen Netzen und Q-Learning}
		\label{alg:rl}
	\end{algorithm}
	\clearpage
}


\section{Priorisierte Erfahrungsselektion}
\label{sec:prio}
Wie bereits erwähnt, habe ich zunächst die Erfahrungen für das Erfahrungsbündel $B$ zufällig aus $E$ gewählt. Dies erschien mir jedoch ineffizient, da der Algorithmus von manchen Erfahrungen mehr lernen kann als von anderen. Der Algorithmus sollte sich beim Lernen auf diese Erfahrungen konzentrieren, um seine Leistung zu verbessern und sein Training zu beschleunigen. Um das ''Lernpotential'' einer Erfahrung zu messen, betrachtete ich den Fehler, den das Netz bei der letzten Einschätzung dieser Erfahrung begangen hat. Ein grosser Fehler bedeutet, dass das Netz entweder eine sehr schlechte Aktion viel zu gut oder eine sehr gute Aktion viel zu schlecht einschätzte. In beiden Fällen kann das Netz von dieser Erfahrung profitieren, um seine Leistungen zu verbessern, und sollte sie sich deshalb mit einer höheren Wahrscheinlichkeit als andere Erfahrungen mit kleinerem Fehler anschauen. Um dies zu erreichen, setzte ich die Softmax-Selektion ein, um jeder Erfahrung $e$ im Erfahrungsspeicher $E$ basierend auf ihrem Fehler $C(e)$ eine Wahrscheinlichkeit, in $B$ aufgenommen zu werden, zuzuweisen:
\begin{equation}
	P(e)=\dfrac{\exp(C(e))}{\sum_{k=1}^{N_E}\exp(C(e_k))}
\end{equation}
Dieses Verfahren funktioniert besonders gut, wenn es einige wichtige Zustände gibt, in denen der Algorithmus unbedingt die richtige Aktion wählen muss, um keinen grossen Fehler zu begehen. In Pong ist es beispielsweise nicht so wichtig, was der Algorithmus macht, während der Ball weit weg ist. Sobald der Ball aber näher kommt, ist es sehr wichtig, dass der Agent keine Bewegungen vom Ball weg ausführt. Es macht deshalb für den Algorithmus Sinn, sich beim Training auf diese wichtigeren Erfahrungen zu fokussieren, da dies seine Leistung deutlich verbessert (siehe \autoref{fig:prioselec}).

\begin{figure}[htb!]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Graphs/pong.PNG}
	\caption[Priorisierte Erfahrungsselektion]{Der Algorithmus mit priorisierter Erfahrungsselektion (Blau) findet die optimale Pong-Spielweise (durchschnittliche Belohnungen ca. 0.51) viel schneller als der Algorithmus, der zufällige Erfahrungen auswählt (Rot).}
	\label{fig:prioselec}
\end{figure}


\chapter{Programm}
In diesem Kapitel stelle ich das Java-Programm vor, welches ich entwickelt habe, um meinen Algorithmus in unterschiedlichen Umgebungen zu testen und zu trainieren. ''RLE'' ist der Name des gesamten Programms und  ''AAI'', ''NNControl'' sowie ''BraInsight'' sind die Namen der Fenster, die sich während seiner Ausführung öffnen lassen, um den Lernfortschritt und das Verhalten des Algorithmus zu überwachen.

\section{Reinforcment Learning Environment (RLE)}
Reinforcment Learning Environment ist das Java-Framework, welches ich entwickelt habe, um die Entwicklung von Algorithmen und Umgebungen im Bereich des verstärkenden Lernens zu vereinfachen. Das Framework besteht aus drei Teilen (siehe \autoref{fig:rle}): Einer Umgebung, einem Agenten und dem ''TaskMaster''. Der TaskMaster kontrolliert den Ablauf und Informationsfluss zwischen Umgebung und Agent. Für Umgebung und Agent bestehen jeweils Java-Interfaces, die alle Subklassen zwingen die für das verstärkende Lernen benötigten Methoden zu implementieren. Das Framework kümmert sich um die Kommunikation zwischen Umgebung und Agent und steuert das Training des Agenten. Dieses Training verläuft in Schritten, die jeweils wie folgt aussehen: Zu Beginn jeden Schrittes leitet das RLE Informationen über den momentanen Zustand der Umgebung und die Belohnung der letzten Aktion an den Agenten weiter. Der Agent führt sodann seinen Schrittablauf aus, in welchem er sich für eine Aktion entscheidet, und führt mit der Belohnung einen Trainingsschritt aus. Das RLE leitet danach die gewählte Aktion des Agenten an die Umgebung zurück, die damit in den nächsten Zustand übergeht. Danach beginnt der nächste Schritt. Zudem kümmert sich das RLE um die automatische Sicherung des Trainingsfortschritts und der Informationen über den Trainingsverlauf. So erleichtert das RLE die Entwicklung und das Testen von neuen Umgebungen und Agenten.
\begin{figure}[tbh]
	\includegraphics[width=\textwidth]{Graphs/RLE.pdf}
	\caption{Reinforcment Learning Environment}
	\label{fig:rle}
\end{figure}

\subsection{Alex' Artificial Intelligence (AAI)}
Das AAI-Fenster ist das Hauptfenster des RLE: Hier lassen sich Umgebung und Belohnungsverlauf verfolgen sowie die Geschwindigkeit (Schritte pro Sekunde=SPS) regulieren (siehe \autoref{fig:aai}).
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Images/AAI.PNG}
	\caption[AAI-Fenster]{Das AAI-Fenster}
	\label{fig:aai}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Neural Net Control (NNControl)}
Falls ein Neurales Netz trainiert wird, lässt sich dieses im NNControl-Fenster überwachen: Hier werden die Kosten der im Experience Replay gespeicherten Erlebnisse sowie die Durchschnitte von
Kostenfunktion und Belohnungen in den vergangenen Schritten anzeigen (siehe \autoref{fig:NNControl}). Zudem kann von hier der momentane Zustand des Netzes gespeichert oder ein bereits gespeicherter geladen werden.
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/NNControl.PNG}
	\caption[NNControl-Fenster]{Das NNControl-Fenster. Die blaue Linie zeigt den Verlauf der Kostenfunktion in den letzten 10000 Schritten.}
	\label{fig:NNControl}
\end{figure}
\newpage
\subsection{BraInsight}
Im BraInsight-Fenster (siehe \autoref{fig:brainsight}) kann dem Neuralen Netz beim ''Denken'' zugesehen und der Informationsfluss durch das Netz in Echtzeit verfolgt werden.\\
Je rötlicher ein Bereich desto positiver ist sein Wert - je bläulicher desto negativer.
Die Neuronen sind als Kreise dargestellt, die Synapsen dazwischen als Linien. Der Rand der Neuronen symbolisiert ihr Bias, der linke Halbkreis den in diesem Schritt erhaltenen Input, der rechte Halbkreis ihren Output. Zudem ist es möglich, dem Netz manuell Inputs anzugeben, und dann zu beobachten, wie es reagiert: Mit einem Klick auf einen der Input-Neuronen lässt sich dieses auswählen. Mit der Tastatur können dann Inputwerte (Nummern, Backspace löscht die letzte Ziffer) für dieses Neuron eingegeben werden, und das Netz wird dann die zugehörigen Output berechnen. Die Knotenpunkte lassen sich mit der Maus beliebig verschieben, und mit dem Mausrad kann auf die Mauszeigerposition hinein- und weggezoomt werden. Mit einem Linksklick auf einen Knotenpunkt lassen sich detailliertere Informationen anzeigen. Mit Space lässt sich die Ursprungsperspektive wiederherstellen.
\begin{figure}[htb!]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/BraInsight.PNG}
	\caption[BraInsight-Fenster]{Das BraInsight-Fenster}
	\label{fig:brainsight}
\end{figure}
\newpage

\chapter{Vorgehensweise und Ergebnisse}
Was mich am maschinellen Lernen besonders fasziniert, ist dass die Algorithmen in manchen Fällen Strategien entwickeln, auf die man selbst nie gekommen wäre. So ist mein Algorithmus, wie nachfolgend erläutert, in Tic-Tac-Toe, Super Mario und Tetris selbstständig darauf gekommen, Ungenauigkeiten in der Programmierung auszunutzen, um seine Belohnungen zu maximieren. Zudem lässt sich meistens eine Art Algorithmus entwickeln, die für enorm viele verschiedene Aufgaben eingesetzt werden kann, und somit eine gewisse allgemeine Intelligenz besitzt. Mein Algorithmus kann praktisch ohne Anpassung entweder Super Mario, Pong oder irgend ein anderes Spiel erlernen, und eine Verbesserung (wie beispielsweise das in \autoref{sec:prio} vorgestellte Auswahlverfahren) kommt allen Anwendungsfällen zu Gute.
Die Entwicklung dieses Algorithmus war jedoch ein langwieriger Prozess bei dem einige Probleme auftraten: Ich wusste vor diesem Projekt sehr wenig über verstärkendes und maschinelles Lernen im allgemeinen. Und bei der Entwicklung eines solchen Algorithmus waren einige neue Herausforderungen zu überwältigen waren.

\section{Einlesen}
Da ich noch sehr wenig über dieses Thema wusste, begann ich im Dezember 2015 zunächst das Buch ''Reinforcment Learning: An introduction'' \autocite{rlbook} zu lesen, welches die Problemstellung des verstärkenden Lernens und die verschiedenen Lösungsansätze sehr ausführlich beschrieb. Da ich mich aufgrund DeepMind's Paper \autocite{dqn} und meinem Interesse für Neurale Netze jedoch schon recht früh für das Q-Learning mit Neuralen Netzen entschieden hatte, las ich nicht alle 200 Seiten, sondern konzentrierte mich auf die früheren Kapitel, die sich hauptsächlich mit der Problemstellung des verstärkenden Lernens befassten. Während dieser Periode entschied ich mich auch, dieses Projekt als Maturaarbeit weiterzuverfolgen, mit dem Ziel einen Algorithmus zu entwickeln, der in der Lage ist, selbstständig Super Mario spielen zu lernen. Ich war mir nicht sicher, ob es mir schliesslich wirklich gelingen würde, einen solchen Algorithmus zu entwickeln, weil ich noch keine Erfahrung in diesem Gebiet besass, und im Bereich des verstärkenden Lernens mit Neuralen Netzen wenige anfängerfreundliche Tutorials zur Verfügung standen.

\section{Neurales Netz und MNIST}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/MNIST.png}
	\caption[MNIST-Datensatz]{Einige der im MNIST(Mixed National Institute of Standards)-Datensatz enthaltenen Ziffern}
	\label{fig:MNIST}
\end{figure}
Nachdem ich mich mit dem Q-Learning auseinandergesetzt hatte, begann ich, mich hauptsächlich mithilfe verschiedener Online-Ressourcen \autocite{welch, nnbook} über Neurale Netze zu informieren. Hier traten bereits erste Probleme auf, da ich noch nicht die für diese Algorithmen benötigten Kenntnisse in linearer Algebra (Vektor- und Matrizenoperationen im Besonderen), die für die Erstellung von Feed-Forward Netzen gebraucht wird, und im Ableiten von Funktionen, was im Backpropagations-Verfahren benützt wird, verfügte. Also beschloss ich, mich zunächst über diese beiden Gebiete zu informieren, was dank der im Internet reichlich vorhanden Tutorials und Erklärungen zu diesen Themen, kein grösseres Problem darstellte. \autocite{matrix, khan} Auch wenn ich die komplette mathematische Herleitung des Backpropagation-Verfahrens danach noch immer nicht komplett nachvollziehen konnte, gelang es mir daraufhin, ein Neurales Netz von Grund auf in Java zu programmieren. Um mein Netz zu testen, lies ich es zunächst die logischen Grundoperationen (UND, ODER, EXKLUSIV-ODER) erlernen. Nachdem es diese zwar nicht triviale, aber einfach von Hand zu lösende Aufgabe gelöst hatte, testete ich es am MNIST-Datensatz, der als ''Hello World'' des maschinellen Lernens bezeichnet werden kann. Der MNIST-Datensatz beinhaltet 60'000 Bilder von handgeschriebenen einstelligen Ziffern (siehe \autoref{fig:MNIST}) sowie die dazugehörige korrekte Beschriftung und ist deshalb interessant, weil es schon viel schwerer ist, von Hand ein Programm zu schreiben, das alle diese Ziffern korrekt erkennt, als es dies noch bei den logischen Grundoperationen war. Für das Neurale Netz war es jedoch kein Problem eine Erkennungsgenauigkeit von $95\%$ zu erreichen, wobei die besten heute verfügbaren Algorithmen (die ebenfalls auf Neuralen Netzen basieren) eine Genauigkeit von bis zu 99.8\% schaffen (und vielleicht sogar meine Handschrift entziffern könnten).

\section{Algorithmus in der Alpha}
Der nächste Schritt nach der Implementierung eines Neuralen Netzes war dessen Zusammenführung mit dem Q-Learning wie in \autoref{chap:alg} beschrieben und so den ersten Prototypen des Algorithmus zu erstellen. Zu dieser Zeit entstand auch das NNControl-Fenster, das mir ermöglichte, den Lernfortschritt meines Netzes zu überwachen und zu speichern. Als ich dann mit dieser Zusammenführung fertig war, testete ich den entstandenen Algorithmus mit der Logik-Umgebung, die ähnlich wie im vorherigen Abschnitt die logischen Grundrechenarten abfragte (In jedem Schritt bekommt der Agent von der Umgebung drei Zahlen, welche die Art der Operation und die beiden Eingabewerte angeben. Er kann dann aus zwei Aktionen wählen, die entweder ''Wahr'' oder ''Falsch'' darstellen und bekommt, falls er richtig geantwortet hat, eine Belohnung von 1). Diese sehr einfache Umgebung, die noch keine Planung in die Zukunft voraussetzte, bereitete meinem Algorithmus keine Schwierigkeiten und so entwickelte ich eine neue Umgebung, nämlich Pong, und nahm an, dass auch diese kein Problem sein würde...

\section{Pong und das Problem des maschinellen Lernens}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\textwidth]{Images/SimplePong.PNG}
	\caption[SimplePong-Umgebung]{SimplePong-Umgebung: Der Agent steuert die schwarze Plattform (links) und muss die von rechts anfliegenden rechteckigen ''Bälle'' abfangen.}
	\label{fig:sp}
\end{figure}

Das Lernen meiner vereinfachten Version von Pong (siehe \autoref{fig:sp}) sollte sich jedoch als deutlich schwerer erweisen als zunächst angenommen: Am Anfang ''verkroch'' sich der Algorithmus einfach in einer Ecke und liess alle Bälle bis auf die, welche er zufällig abfing, vorbeiziehen. \\Hier zeigte sich erstmals die Problematik, die das Entwickeln von Algorithmen, die maschinelles Lernen nützen, so schwierig und zeitaufwändig macht: Bei der Entwicklung eines konventionellen Algorithmus zur Lösung eines Problems kann ein Fehler an zwei möglichen Ursachen liegen: Entweder man hat bei der Konzipierung oder bei der Implementierung des Algorithmus einen Fehler gemacht. Bemerkt man also ein Problem mit dem entwickelten Algorithmus, muss man an diesen beiden Orten suchen, um den Fehler zu finden. Dies ist jedoch nicht mehr der Fall beim maschinellen Lernen: Wenn der Algorithmus nicht in der Lage ist ein bestimmtes Problem zu meistern, kann dies sehr viele Gründe haben: Es könnte ein Fehler bei der Konzipierung oder Implementierung des Algorithmus sein; es könnte aber auch ein für diese Aufgabe schlecht geeigneter Algorithmus sein. Oder vielleicht wurde er einfach noch nicht lange genug trainiert, die Hyperparameter falsch gewählt oder zu wenig Trainingsdaten bereitgestellt. So lässt sich nur schwer feststellen, ob das Problem daran liegt, dass ein Fehler bei der Programmierung gemacht wurde, der das Lernen behindert, oder der Algorithmus einfach zu schlecht oder falsch eingerichtet ist. Dazu kommt noch, dass Tests die bestimmen sollen, ob eine vorgenommene Änderung eine Verbesserung herbeiführt, teilweise mehrere Stunden bis Tage dauern können. Das Debuggen von solchen Algorithmen ist deshalb deutlich aufwändiger als es bei normalen Algorithmen ist, und hat auch während meines Projekts einen grossen Teil meiner Zeit beansprucht. \\
Im Verlaufe dieses Projekts fanden zwei grössere Debugging-Phasen statt, die jeweils einige Monate beanspruchten, bis ich schliesslich in der Lage war das Problem zu lösen. Die erste dieser Phasen war die ''Pong-Phase'', zu deren Überwindung ich mehrere Bugs in meinem Algorithmus finden, und diesen deutlich verbessern musste.
Während dieser Zeit entwickelte ich zudem mein Java-Framework weiter, um mehr Informationen über den Lernfortschritt und -verlauf zu erhalten. Zu diesen Verbesserungen gehört auch die Möglichkeit, die Kostenfunktion der vergangenen Erfahrungen anzuzeigen, was mir dabei half, einen der grösseren Bugs zu finden, aufgrund dessen nach einer bestimmten Zeit nur noch mit der allerletzten Erfahrung trainiert wurde. Zu den weiteren Verbesserungen gehörte das Lernen mit Erfahrungsbündeln, die priorisierte Erfahrungsselektion, die ReLU-Aktivierungsfunktion sowie der ADAM-Trainingsalgorithmus. Dank all diesen Verbesserungen gelang es dem Algorithmus im April schliesslich, Pong zu spielen.
\section{Tic-Tac-Toe und anderes}
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Images/TTT.PNG}
	\caption[Tic-Tac-Toe]{Der Algorithmus spielt Tic-Tac-Toe (Kreis: Algorithmus, Quadrat: Computer)}
	\label{fig:ttt}
\end{figure}
Nachdem der Algorithmus endlich Pong geschafft hatte, entwarf ich einige zusätzliche Umgebungen, um seine Fähigkeiten weiter auszuloten. 
Brettspiele sind eine häufige Aufgabe des verstärkenden Lernens (DeepMinds AlphaGO-Algorithmus, der im März 2016 Lee Sedol, einen der weltbesten Go-Spielern, 4:1 besiegte, besteht ebenfalls aus einer Kombination von Neuralen Netzen und verstärkendem Lernen), weil sie über klar definierte Regeln und meinst eine für Algorithmen einfach zu verstehende Umgebung verfügen und gut dazu geeignet sind, die Planungs-und Lernfähigkeiten der Agenten zu testen. Um also meinen Algorithmus in einem Brettspiel zu testen, wählte ich Tic-Tac-Toe (siehe \autoref{fig:ttt}) und implementierte es in Java. Hierbei stellten sich zwei Herausforderungen: Zum einen benötigte der Algorithmus einen Gegner. Aufgrund des simplen Aufbaus und des kleinen Bretts von Tic-Tac-Toe ist es zwar keine grosse Herausforderung, einen Algorithmus zu programmieren, der optimal spielt und nie verliert. Dies würde jedoch auch bedeuten, dass es dem Algorithmus gar nie möglich wäre zu gewinnen, und er sich deshalb darauf konzentrieren müsste, selber nicht zu verlieren. Aus diesem Grund entschied ich mich dafür einen Computergegner zu programmieren, der zufällige Züge macht, und somit vom Algorithmus besiegt werden kann. Die zweite Herausforderung bestand darin, dass es in Tic-Tac-Toe - anders als in Pong - nicht erlaubte Züge gibt, die der Agent in einem bestimmten Zustand nicht ausführen kann. Dem Algorithmus muss also klargemacht werden, dass gewisse Züge in gewissen Zuständen nicht möglich sind. Das kann beispielsweise dadurch erreicht werden, dass der Agent entweder verliert oder eine negative Belohnung erhält, wenn er versucht, einen illegalen Zug auszuführen. Jedoch hat dies zur Folge, dass der Agent zusätzlich erlernen muss, welche Züge wann erlaubt sind. Um es dem Agenten leichter zu machen, entschied ich mich deshalb dafür, in die Umgebungs-Klassen eine Methode einzubauen, die angibt, ob eine Aktion im momentanen Zustand erlaubt ist. Der Agent kann dann einfach die beste erlaubte Aktion wählen.\\ 
Nachdem diese beiden Herausforderungen überwunden waren, zeigte der Algorithmus beim Erlernen von Tic-Tac-Toe ein spannendes Verhalten: Ich hatte erwartet, dass der Algorithmus nach erfolgreichem Training nie verlieren würde, da er erlernt hätte, das Verlieren zu vermeiden. Dennoch kam es von Zeit zu Zeit vor, dass der Algorithmus eine Partie verlor. Dieses unerwartete Verhalten lässt sich jedoch wie folgt erklären: Das Ziel des Algorithmus ist es nicht, möglichst wenig zu verlieren, sondern die Summe der erhaltenen Belohnungen zu maximieren. Befindet er sich also in einem Zustand und muss zwischen zwei Aktionen entscheiden, die entweder zu einem sicheren Unentschieden führen oder in $\frac{2}{3}$ der Fälle zu einem Gewinn, in $\frac{1}{3}$ jedoch zu einem Verlust führen, so wird sich mein Algorithmus für die zweite entscheiden, auch wenn er verlieren könnte. Deshalb unterscheidet sich mein Algorithmus (und Algorithmen des maschinellen Lernens allgemein) von handgeschriebenen Algorithmen, da er nicht die optimale Spielstrategie, sondern die optimale Strategie gegen diesen bestimmten Gegner erlernt. Würde der Gegner nie einen Fehler machen, so würde sich mein Algorithmus darauf konzentrieren, nie zu verlieren, da er sowieso nicht gewinnen kann. Spielt er jedoch gegen einen Opponenten, der gewisse Fehler begeht, so wird er lernen, diese auszunützen. Diese Fähigkeit, Fehler auszunützen, zeigt der Algorithmus auch sehr schön beim Spielen von Super Mario, wo er teilweise Fehler im Spiel zu seinem Vorteil ausnützt.
\section{Modular Network und faltende Schichten}
Zunächst hatte ich geplant, meinen Algorithmus Super Mario mit nichts als den Bildschirmpixeln des Games spielen zu lassen. So hätte er lernen müssen, die Bildschirminhalte zu verstehen und zu erkennen. Da jedoch vollständig verbundene Schichten sehr viel mehr Rechenkraft brauchen, sobald die Inputs grösser werden, musste ich dafür faltende Schichten verwenden, welche die Bilderkennung viel effizienter als vollständig verbundene Schichten durchführen können. Zusätzlich zu den faltenden Schichten werden in Netzen, die Bilder erkennen sollen, sogenannte bündelnde Schichten eingesetzt, um die Inputgrösse zu reduzieren. Da solche Netze nicht mehr wie bisher, aus nur einer Art von Schicht (der vollständig verbundenen) bestehen, musste ich eine neue Netzklasse erstellen, die in der Lage war, mit all diesen verschiedenen Schichttypen umzugehen. Auch dies war sehr zeitaufwändig, da es im Internet nur noch sehr knappe Erklärungen zu diesen Schichttypen gab, und das Zurückverfolgen der Fehler durch faltende Schichten komplexer ist als bei vollständig verbundenen. Schliesslich gelang es mir Ende Juni, die ''Modular Network''- und die dazugehörige ''ConvolutionalQNeuralNet''-Klasse, die den Algorithmus beinhaltet, fertigzustellen. Diese neuste Version des Algorithmus war nun auch in der Lage Bilder als Input anzunehmenn. Daraufhin testete ich den Algorithmus an abgeänderten Versionen von Pong und Tic-Tac-Toe, die den Agenten anstatt vorgekauter Informationen (Position der Plattform, Gesetze Spielsteine, etc.) nur noch Bilder ihres Zustands angeben. Nachdem der Algorithmus beide Aufgaben erfolgreich gemeistert hatte, wandte ich mich dem ursprünglich gesetzten Ziel, Super Mario, zu.
\section{Super Mario}
Die ''Super Mario''-Umgebung liess sich, im Gegensatz zu davor entwickelten Umgebungen, nicht mehr direkt in meinem Java-Projekt entwickeln. Deshalb nahm ich den NES-Emulator ''BizHawk'' zur Hilfe, der in der Lage ist, Super Mario und andere NES-Spiele zu emulieren. Ausserdem bietet dieser die Möglichkeit Lua-Scripts zu erstellen, die den Emulator kontrollieren, und zudem Werte aus dem Arbeitsspeicher des Spiels lesen können und so beispielsweise die Position des Spielers auslesen können. So machte ich mich also daran, ein Lua-Script zu schreiben, das Marios Position ausliest und damit die Belohnungen berechnet, das Spiel zurücksetzt wenn der Agent (Mario) stirbt und so weiter. Da ich zunächst geplant hatte, meinen Algorithmus nur mit den Bildschirmpixeln von Super Mario laufen zu lassen, musste ich im Lua-Script den Emulator anweisen, einen Screenshot in eine Datei zu speichern, wo er später von der Java-Umgebung ausgelesen wurde. Denn es war unmöglich, auf den Bildschirminhalt direkt im Lua-Script zuzugreifen. Zudem entwickelte ich im Java-Projekt eine Brückenklasse, die den Informationsaustausch mit dem Lua-Script, das den Emulator steuerte, kontrollierte. Die Java-Umgebung leitete über diese Brücke die Aktionen des Agenten weiter, das Lua-Script führte diese aus und gab die korrespondierende Belohnung zurück. Jedoch bereitete der Emulator einige Probleme, da seine Lua-Scriptfunktion nicht für grössere Aufgaben konzipiert und der Austausch von Daten mit anderen Programmen sehr verbuggt war. Darum verbrachte ich viel Zeit damit, um diese Bugs (zum Beispiel bringt es den Emulator zum Absturz, wenn ein Punkt-Zeichen versendet wird) herumzuprogrammieren.\\
In jedem Schritt bekommt der Agent nun die Bildschirmpixel von der Umgebung geliefert und muss sich anhand dieser Information für eine Aktion entscheiden. Wenn er sich nach rechts bewegt, bekommt er eine positive Belohnung, bewegt er sich jedoch nach links oder stirbt er, so erhält er eine negative. Das soll den Agenten motivieren, sich möglichst schnell nach rechts zu bewegen, und so das Level zu beenden.\\
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[width=\textwidth]{Images/overworld.jpg}
	\caption[Super Mario Level]{Das erste Level von Super Mario, an welchem der Algorithmus sich lange die Zähne ausbiss. Wenn er stirbt, wird das Spiel zurückgesetzt und er startet wieder vom Anfang des Levels.}
	\label{fig:overworld}
\end{figure}
Als dann diese Umgebung endlich fertig war, machte ich mich daran, meinen Algorithmus im ersten Level (siehe \autoref{fig:overworld}) zu testen, und hier zeigte sich schon eine der ersten Schwierigkeiten, die mein Algorithmus beim Erlernen von Mario haben sollte: Da ich alles in Java geschrieben hatte und die Performance meines Algorithmus deshalb nicht sehr gut war, lief er aufgrund des grossen Inputs und der Netzgrössen, die ich verwendete, sehr langsam. Ich zog in Betracht, meinen Algorithmus für Grafikkarten zu optimieren, was ihn stark beschleunigt hätte, aber dies war mit Java praktisch nur mit einer Bibliothek möglich, die grosse Teile dessen, was ich selber programmiert hatte, überflüssig gemacht hätte. So entschied ich mich, die Performance auf andere Arten zu verbessern: Ich verkleinerte das Input-Bild und machte es schwarz-weiss, um dem Algorithmus ein wenig von der Last abzunehmen. Das Training dauerte jedoch noch immer sehr lange (teilweise bis zu 50 Stunden), und so entschied ich mich, den Fortschritt meines Algorithmus' auf der Website ''Twitch'' zu streamen (siehe \autoref{fig:twitch}), sodass ich den Fortschritt von überall per Internet überwachen konnte, und andere meinen Algorithmus verfolgen konnten. \\
\begin{figure}[htbp!]
	\hspace*{-80px}
	\includegraphics[width=1.25\textwidth, angle=0]{Images/Twitch.png}
	\caption[Twitch]{Der Algorithmus live auf Twitch}
	\label{fig:twitch}
\end{figure}

Doch auch so erwies sich mein Algorithmus als ziemlich lernresistent und es folgte die zweite lange Phase des Debuggings:
Da der Algorithmus schon Pong und Tic Tac Toe mit Pixelinputs geschafft hatte, nahm ich an, dass das Problem nicht an einem Bug im Algorithmus liegen könne, was sich grösstenteils auch bestätigt hat. Weil ich aufgrund der Performanceprobleme kein beliebig grosses (und damit Leistungsfähiges) Netz entwickeln konnte, konzentrierte ich mich darauf, dem Algorithmus die Aufgabe zu erleichtern: So verkleinerte ich die Anzahl aller möglichen Aktionen von 64 (alle möglichen Kombinationen aller 6 NES-Buttons) auf 5 (Nichts machen, nach links/rechts laufen, nach links/rechts springen). Als diese und andere kleinere Hilfestellungen nichts gross halfen, entschied ich mich dazu, dem Algorithmus nicht mehr rohe Pixelinputs zu liefern, sondern ein 13x13 Gitter (siehe \autoref{fig:simplesight}), in dem die Umgebung abgebildet war, und das zwischen Luft, Boden und Monstern unterschied. So musste der Algorithmus nicht mehr selber die Pixel des Games verstehen, um Informationen über seine Umgebung zu erhalten. Dies liess jedoch auch die faltenden Schichten, die ich eigentlich genau für diesen Zweck implementiert hatte, überflüssig werden. Mein Plan war, die Aufgabe mit solchen Hilfestellungen so weit zu vereinfachen, bis es dem Algorithmus gelänge Super Mario zu spielen. Und ihc würde sie dann wieder langsam schwerer machen, sodass die faltenden Schichten doch noch zum Einsatz kommen könnten.
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[]{Images/simplesight.PNG}
	\caption[Vereinfachte Darstellung der Super Mario Welt]{Die vereinfachte Darstellung der Super Mario Welt: Rot=Monster, Blau=Luft, Grau=Boden}
	\label{fig:simplesight}
\end{figure}
\\
Nach der Implementierung dieser Hilfestellung machte Mario tatsächlich einige Fortschritte und lernte sogar über die Röhren zu springen, die ihm zuvor immer grosse Probleme bereitet hatten. Er scherte sich jedoch überhaupt nicht um die Monster und starb die ganze Zeit. Als ich dann versuchte, ihn stärker dafür zu bestrafen, hockte er nur noch traumatisiert in einer Ecke. Mittlerweile war Oktober, die Herbstferien waren angebrochen und, um den Algorithmus endlich zum Lernen zu bekommen, implementierte ich zwei zusätzliche Hilfestellungen:
Zum einen liess ich den Algorithmus nicht mehr am Anfang des Levels starten, an dem er zunächst vier Röhren überspringen muss, was ihm offenbar Probleme bereitet weil es viel Planung erfordert. Stattdessen liess ich ihn direkt hinter diesen Röhren starten. Und zweitens fügte ich die Möglichkeit der Umgebung hinzu, gewisse Zustände als Endzustände (\autoref{sec:end}) zu markieren. Das Weglassen der Röhren in Kombination mit ein wenig ''Todesangst'' bewegte den Algorithmus endlich zum Lernen, und es gelang ihm nach ca. 12h Training, das Level ab den Röhren relativ zuverlässig (mit 50\% Erfolgsrate) zu beenden (siehe \autoref{fig:lastJump}).
\begin{figure}[htbp!]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/finish.PNG}
	\caption[Mario's letzter Sprung]{Mario beim letzten Sprung}
	\label{fig:lastJump}
\end{figure}
\\
Wie schon in Tic-Tac-Toe und später auch in Tetris, lernte der Algorithmus, Fehler in der Spielprogrammierung auszunützen: So ist es z.B. möglich von unten auf Monster zu springen und diese so zu töten. Das liegt daran, dass Mario, so lange er sich nach unten bewegt, unsterblich ist und Monster bei Kontakt tötet. Wenn also ein Monster von oben auf Mario zufliegt, kann er es trotzdem töten, indem er so springt, dass er sich beim Kontakt mit dem Monster nach unten bewegt. Für einen Menschen ist das ein sehr schwieriges und kontraintuitives Manöver. Für den Algorithmus ist es jedoch kein Problem und er benutze es regelmässig, um Monster zu töten.\\
Auch wenn es mir so gelungen ist, mein ursprünglich gewähltes Ziel zu erreichen, gibt es noch immer einige offene Fragen und Aufgaben:
Ich bin mir noch immer nicht sicher, welche dieser Veränderungen schliesslich zum Erfolg geführt hat, da es sehr aufwändig ist, die Auswirkungen zu testen. Ein Testlauf benötigt mindestens 12 Stunden und muss mehrmals durchgeführt werden, da der Erfolg des Netzes stark von der zufälligen Initialisierung beeinflusst wird. Zudem plane ich wieder einen Versuch mit faltenden Schichten und nicht präparierten Inputs, aber mit den sonstigen Hilfestellungen. Gelänge es dem Netz, nur mithilfe der Pixelinputs Mario zu spielen, wäre dies eine grössere Leistung als mit den vorgekauten Inputs.

\section{Tetris}
Zusätzlich zu Super Mario habe ich eine Umgebung entwickelt, die es dem Agenten ermöglicht, Tetris zu spielen. Dafür habe ich das klassische Tetris-Spiel in Java programmiert, damit es möglichst gut in das RLE eingebunden werden kann. Das Belohnungssystem der Umgebung ist so aufgebaut, dass der Agent eine positive Belohnung erhält, sobald er eine Linie verschwinden lässt, und eine negative erhält, wenn die Blöcke zu hoch gestapelt sind, dass er verliert. Jedoch habe ich noch wenig Tests mit dieser Umgebung durchgeführt und bis jetzt war es dem Agenten nicht möglich das klassische Tetris zu erlernen. Als ich mich dann entschloss, die Aufgabe zu erleichtern, indem ich dafür sorgte, dass nur noch Linien-Blöcke erschienen, passierte jedoch etwas interessantes: Anstatt die Blöcke wie erwartet immer am Boden zu Linien zu verbinden um so Punkte zu sammeln, stapelte er diese Linienblöcke aufeinander, bis ein Block unter der ''Todeslinie'' ist, über die er nicht stapeln darf. Dann beginnt er, die Linienblöcke auf dieser Höhe zu kombinieren und verschwinden zu lassen. Da die Linienblöcke in diesem Fall anders als am Boden nicht zuerst noch herunterfallen müssen, kann der Algorithmus so die erhaltenen Belohnungen vergrössern. Der Algorithmus nutzt also, wie er es schon in Super Mario teilweise gemacht hat, einen Fehler im Spiel aus, um so die erhaltenen Belohnungen auf eine nicht vorhergesehene Art zu vergrössern.

\newpage

\chapter{Reflexion}
In diesem Kapitel werde ich über einige der Probleme, die während meiner Arbeit aufgetreten sind, reflektieren und einen Überblick über weiterführende Richtungen geben.
\section{Diskussion}
Obwohl im Verlauf dieser Maturaarbeit einige Probleme aufgetreten sind, ist es mir schliesslich gelungen, einen Algorithmus zu entwickeln, der selbstständig lernt, Super Mario zu spielen. Jedoch tut er dies nicht mit den Bildschirmpixeln, sondern benötigt vereinfachte Inputs. Die faltenden Schichten, die ich mit dem Ziel implementiert hatte, sie Super Mario spielen zu lassen, sind deshalb bis jetzt noch nicht zum Einsatz gekommen. Obwohl ich mich zu Beginn meiner Arbeit damit auseinandergesetzt hatte, welcher Algorithmus am besten für diese Aufgabe geeignet sein könnte, und Neurale Netze mit Q-Learning sehr gut funktionieren, stellt sich die Frage, ob eine andere Art von Algorithmus möglicherweise besser geeignet sein könnte. Auch habe ich bis jetzt noch nicht völlig geklärt, welche Änderung dem Algorithmus schliesslich das Erlernen von Super Mario ermöglicht hat. Ich vermute jedoch, dass es daran liegt, dass Mario hinter den hohen Röhren einen besseren Start hat, und die Angst vor dem Endzustand im Falle seines ''Todes'' ihn zusätzlich motiviert.
Der Grund für diese Ungewissheit liegt darin, dass es sehr zeitaufwändig ist (bis zu 5 Tage), eine Änderung so zu testen, dass am Ende aufschlussreiche Ergebnisse dabei entstehen. Der Algorithmus braucht deshalb so viel Zeit für die Tests, weil mein Code nicht für Grafikkarten (GPU) optimiert ist, was ihn deutlich beschleunigen würde. Es ist jedoch sehr aufwändig, den Algorithmus selber für die Grafikkarte zu optimieren, und dies zu tun, hätte den Rahmen dieser Arbeit gesprengt. Eine externe Bibliothek zu benützen, die GPU-optimierte Netze beinhaltete, hätte jedoch einen Grossteil meiner Arbeit, die Implementierung eigener Neuraler Netze, untergraben. Aus diesen Gründen entschied ich mich weiterhin meinen langsameren Code zu verwenden und schliesslich gelang es mir dennoch, den Algorithmus dazu zu bringen, Super Mario zu lernen. Die, in \autoref{sec:prio} vorgestellte, priorisierte Erfahrungsselektion zeigt Potential und habe ich in dieser Form auch nirgends sonst gesehen. Bis jetzt habe ich sie jedoch nur wenig getestet.

\section{Wie weiter?}
Auch wenn meine Arbeit an diesem Punkt endet, gibt es viele Richtungen, in die von ihrem momentanen Zustand aus, weitergearbeitet werden könnte: So wäre es beispielsweise sehr hilfreich GPU-Unterstützung für den Algorithmus zu implementieren. Dies würde ihn, da GPU's sehr gut für die Simulation von Neuralen Netzen geeignet sind, deutlich beschleunigen, was das Testen von Änderungen viel angenehmer gestalten würde. Zudem sollte getestet werden, an was genau der Lernerfolg des Algorithmus in Super Mario liegt (was mit einem schnelleren Algorithmus viel einfacher wäre). Ausserdem könnte versucht werden, den Algorithmus anhand der Pixelinputs Super Mario erlernen zu lassen. Der Grund, dass es bis jetzt noch nicht geklappt hat, liegt vermutlich daran, dass die Netze, die ich eingesetzt hatte, zu klein waren. Grössere Netze sind jedoch performanceintensiver, und so wäre auch hier eine GPU-Implementierung von Vorteil. Ausserdem liessen sich auch am Algorithmus selber viele weitere Verbesserungen einbauen: Die priorisierte Erfahrungsselektion muss weiterentwickelt und getestet werden. Zudem müssten bessere Methoden zur Erkundung als die $\epsilon$-Greedy Strategie entwickelt werden, die besser in der Lage wären, komplexe Aktionsketten, die mehrere bestimmte Aktionen hintereinander erfordern, zu entdecken.\\
Es gibt also noch einiges zu tun, und ich werde mich vermutlich auch noch in Zukunft weiter mit diesem Thema auseinandersetzen, denn alles in Allem fand ich diese Arbeit spannend, und das Entwickeln und Programmieren eines eigenen Algorithmus hat mir viel Spass gemacht.

\printbibliography[heading=bibintoc,title={Literaturverzeichnis}]

\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\chapter{Anhang}
\section{Code}
Der gesamte Quellcode meiner Arbeit ist auf GitLab verfügbar:\\
\href{https://gitlab.com/NeuralNetReinforcmentLearning/RLE}{\url{gitlab.com/NeuralNetReinforcmentLearning/RLE}}\\
Das Java-Projekt, welches sich im ''src''-Ordner befindet, ist in einige Packages aufgeteilt, die für verschiedene Teile meines Programms zuständig sind: Die ''Agents''-Package beinhaltet alle Agentenklassen, wobei die aktuellste ''ConvolutionalQNeuralNet'' ist, die sowohl Bildschirm-inputs wie auch normale Inputs akzeptiert. In der ''Bridges''-Package sind Brückenklassen, die für die Kommunikation des Java-Programms mit dem BizHawk-Emulator zuständig sind. In der ''Core''-Package befindet sich die ''Main''-Klasse, die den Startpunkt des Programms darstellt, und wo Agent und Umgebung festgelegt werden können. In der ''Environments''-Package befinden sich die verschiedenen Umgebungen. In der ''GUI''-Package sind die Fenster des Programms. In der ''Interfaces''-Package sind die Interfaces, welche die Methoden der Umgebungen, Agenten und einiger weiterer Klassen festlegen. In der ''Layers''-Package sind die unterschiedlichen Schichttypen definiert, die vom ''ModularNetwork'' benützt werden. Und in der ''Networks''-Package befindet sich die ''ModularNetwork''-Klasse, die ein Netz definiert, das alle in ''Layers'' beinhalteten Schichttypen kombinieren kann, sowie einige ältere Netztypen. In der ''Optimizers''-Package befinden sich die Optimierungsverfahren. Die ''Util''-Package beinhaltet sonstige nützliche Klassen.\\
Auf GitLab befindet sich auch ein ''Examples''-Ordner, im dem sich einige ''.jar''-Dateien, die Beispielaufgaben (Tic-Tac-Toe, Pong) beinhalten, sowie Videos, die den Algorithmus beim Super Mario spielen zeigen.

\section{Glossar}
\gldef{Alpha}{Ein Programm in sehr frühem Zustand.}
\gldef{Bug}{Ein Fehler in einem Programm.}
\gldef{Debuggen}{Die Beschäftigung des Findens und Korrigierens von Bugs in einem Programm.}
\gldef{Bibliothek}{Eine (Programm-)Bibliothek beinhaltet einige vorprogrammierte Mechanismen zur Lösung bestimmter Aufgaben.}
\gldef{Framework}{Ein ''Programmiergerüst'' für eine bestimmte Anwendung.}
\gldef{Heuristik}{Eine Heuristik ist eine in ein Programm eingebaute Faustregel, die dabei hilft, einen gewissen Wert abzuschätzen.}
\gldef{Deterministisch}{Ein System oder eine Umgebung ist deterministisch, wenn mit genügend Informationen alle zukünftigen Ereignisse mit absoluter Sicherheit vorhergesagt werden können.}
\gldef{Stochastisch}{Ein System oder eine Umgebung ist stochastisch, wenn zukünftige Ereignisse auch mit allen verfügbaren Informationen nicht sicher vorhergesagt werden können.}
\gldef{Hyperparameter}{Ein Hyperparameter steuert die Art und Weise, wie ein Algorithmus des maschinellen Lernens lernt(z.B. Lernrate).}
\gldef{Emulator}{Ein Emulator ist ein Programm, das es möglich macht, ältere Konsolen wie beispielsweise das NES auf einem Computer zu simulieren.}

\section{Bildherkunft}
\gldef{\autoref{fig:convNet}}{\url{wildml.com}}
\gldef{\autoref{fig:convNet}}{\url{cs231n.github.io}}
\gldef{\autoref{fig:step}}{\url{gnuplotting.org}}
\gldef{\autoref{fig:sigmoid}}{\url{sebastianraschka.com}}
\gldef{\autoref{fig:relu}}{\url{mongxmongx2.tistory.com}}
\gldef{\autoref{fig:MNIST}}{\url{tensorflow.org}}
\gldef{\autoref{fig:overworld}}{\url{redbubble.com}}
\gldef{Titel-Mario}{\url{downloadicons.net}}\\
Alle hier nicht aufgelisteten Abbildungen sind von mir erstellt worden.
\newpage


\section{Ehrlichkeitserklärung}
Die eingereichte Arbeit ist das Resultat meiner persönlichen,
selbstständigen Beschäftigung mit dem Thema. Ich habe
haben für sie keine anderen Quellen benutzt als die in
den Verzeichnissen aufgeführten. Sämtliche wörtlich übernommenen
Texte (Sätze) sind als Zitate gekennzeichnet.
\\
Ort, Datum \qquad Unterschrift

\end{document}

